<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Section 6</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Section 6</title>
          <date when="2025-08-04">August 04, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-08-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="15-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e137">
        <head xml:id="cy8th8-d1e137-Hd1e97">Section 6</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e99">
          § 6
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e106">
          Nevertheless for a greater declaration and solution of this object 
          some considerations should be put forward.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e115">
          The first consideration is that 
          since the dominons and jurisdictions, 
          status and royal dignities are 
          belong to infidels by the 
          law of nations (ius gentium) and natural law, 
          and have been confirmed by both 
          divine law and especially evangelical law,
          it is manifest that the catholic faith or the Christian religion 
          do not deprive infidel kings or lords from their status, 
          dignities, and goods or other rights and dominion 
          which they have over their subjects by natural law and the law of the people,
          but on the contrary the faith justifies these rights.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e138">
          And that they have been approved by divine law is clear 
          from the old law in which it is mentioned a thousand times 
          about infidel and idolatrous kings. 
          Of the first king Nimrod, in Genesis 10: 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e155">the beginning of his kingdom was Babylon</quote>. 
          And also the four kings of Sodom and Gomorrah in Genesis 14.
          And the thirty kings of Canaan, in the book of Numbers. 
          And throughout nearly all books of divine scripture 
          there is frequent memory of idolatrous kings. 
          And, while not mentioning many other things, 
          Nebuchadnezzar is called king by the divine mouth itself: 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e169">Behold, he says, I will bring against Tyre
          Nebuchadnezzar, king of Babylon from the north, king of kings, with horses</quote> etc.
          And to this Daniel said, not for the sake of flattery
          but in order to reveal the truth,
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e183">
            you are the king of kings
            and the God of heaven gave to the kingdom and fortitude and empyreum and glory
          </quote>
          etc
          <ref>Daniel 2</ref>.
          From this therefore God 
          his own scriptures calls kings those who are infidels and even idolatrous kings. 
          They are kings 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e195">
            because he himself said it and it was done
          </quote>. 
          <ref>Psalm 148</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e179">
          And the patriarchs and prophets also showed reverence and obedience 
          to the infidel, idolatrous, and wicked kings 
          under whose rule they lived, as saint Joseoph did to Pharaoh, 
          Daniel to Nebuchadnezzar, Mordecai and Esther to Ahasuerus,
          and in Baruch chapter 1, it is said, 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e220">
            Pray for the life of Nebuchadnezzar, 
            king of Babylon, 
            and for the life of Belshazzar, 
            his son, that their days may be like the days of heaven on earth, 
            so that we may live under the shadow of Nebuchadnezzar 
            and the shadow of Belshazzar, his son,
            and serve them for many days
          </quote> etc.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e203">
          The Prophetic King David also honored Saul 
          after God had withdrawn from him because he was still the king 
          and was so as long as he lived.
          Thus Augustine says in his questions on the old and new testament, question 35,
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e247">
            For what reason did David call Saul the anointed of the Lord 
            and give honor to him after God had left him. 
            David was not unaware that the divine tradition 
            is in the office of the royal order. 
            Therefore he honored Saul in this same tradition, 
            lest he would seem to do injury to God, 
            who had decreed that there should be honor for these orders.
            For the king has the image of God, just as the bishop bears the image of Christ, 
            therefore as long as he is in this tradition 
            the king should be honored, 
            even if not for his own sake or on account of the order.
            Thus the apostle says in Romans 13. 
            <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e270">
              Be subject to the higher authorities, 
              for there is no power unless it is from God. 
              For those powers that exist are from God
            </quote>.
            this is the reason why when a gentile is in power 
            we still honor them, even though they are unworthy
            and, while holding God's office, are actually serving the devil. 
            For power demands honor because it deserves honor. 
            For thus a future famine was revealed in a dream to the pharoah, 
            and Nabechadnezzar along among those assisting him 
            saw the son of God in the furnace, 
            not because he had his own merit, 
            for he wanted to be worshipped in his own idol, 
            but through the merit of the royal order</quote>.
            This is what Augustine says in the text.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e258">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ecce qualiter reges infideles idolatre ac 
          pessimi habent regnum imperium: et fortitudinem et gloriam 
          id est dignitatis <sic>excelentiam</sic> et ordinem regalem a deo celi 
          et sunt in traditione <pc type="virgula">/</pc> id est in officio regali a deo constituti quamuis 
          infideles propterque honorem et reuerentiam meremur imaginem
          dei gerentes Unde apparet prefatas dignitates et status 
          regales dominia et iurisdictiones introductas lege naturali 
          et gentium confirmatas per ius dinuinum veteris testamenti.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e284">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Quod autem sint approbata et confirmata per legem euangelicam
          sunt innumere autoritates et prima sic hec ipsius 
          autoris iustitie christi. <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e294">Matthei 22</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e296" source="http://scta.info/resource/mt22_21@7-11">reddite que sunt cesaris</quote> 
          etc. Quibus uerbis docuit tributum et Iura regalia cesari 
          Ethnico infideli et in eo vniuersis aliis ethnicis idolatris
          et infidelibus reddi. Reddite (inquit) non date quia reddere 
          signat solutionem: solutio autem supponit debitum: debetur 
          nanque regibus etiam infidelibus tributum naturalis iustitie 
          obligatione ut patet ad Romanos ubi supra: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e310" source="http://scta.info/resource/rom13_7@1-15">reddite omnibus 
          debita cui tributum: cui vectigal vectigal: cui 
          honorem honorem</quote> etc Loquebatur nanque apostolus de principibus 
          infidelibus quibus tunc temporis plenus erat mundus
          <pb ed="#B" n="16-r"/>
          quos tamen appellat ministros Dei in hoc ipsum seruientes
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e325" source="http://scta.info/resource/rom13_5@1-4">Ideoque necessitate subditi estote</quote>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e329">
          hoc idem solliciti apostoli 
          promulgare procurabant omnibus fidelibus et primis christianis 
          precipientes ut obedientiam et honorem et iura principibus 
          infidelibus obseruarem tanquam unum de preceptis diuinis 
          euangelice legis 1 ad Thimotheum 6: «<quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e339" source="http://scta.info/resource/Itim6_1@1-17 http://scta.info/resource/Itim6_2@1-16">Quicunque sunt sub iugo (glosa 
          interlinearis: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e343" source="http://scta.info/resource/go-Itim6-d1e99@1-1">infidelium</quote> serui<sic>)</sic> dominos suos omni honore
          dignos arbitremur ne nomen domini blasphemetur. Qui autem
          fideles habent dominos non contennant: sed magis seruiant 
          quia fideles sunt</quote>. Et Ad Titum 3: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e357" source="http://scta.info/resource/tit3_1@1-13">Admone illos principibus 
          et potestatibus subditos esse dicto obedire ad omne opus bonum</quote> 
          etc. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e365">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Conuersationem Vestram id est actus exteriores et opera 
          habentes bonam inter gentes (Id est gentiles et infideles viuentes: 
          vt prouocetis eos ad fidem secundum S. Thomam) ut in eo 
          quod detractant de vobis tanquam de malefactoribus quia propter 
          indiscretionem et superbiam aliquorum de iam conuersis ad 
          fidem post fidem susceptam dicebant non teneri Fideles obedire 
          principibus infidelibus: ideo infideles domini conquerebantur 
          et blasphamabant fidem tanquam iniustam quia iura naturae tollebat 
          et conditionem uel ordinem humane conditionis tanquam iniiustis 
          et malefactoribus, et sequitur ex bonis operibus id est ex debita 
          obedientia et subiectionis prestatione (qua ante uestram conversionem
          tenebamini dominis uestris) vos considerantes glorificent
          deum in die uisitationis id est vocationis vel conuersionis 
          vestre aut eorum. Et infert statim beatus Petrus quam intendebant 
          conclusionem. <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e400">Subiecti igitur estote omni humane creature</quote> 
          (glossa et S. Thomas ibidem) <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e405">fidelibus et incredulis</quote>) hec illa et 
          ille. Et est accommoda distributio pro his sub quorum erant potestate 
          propter deum id est sic deo ordinante: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e411">siue regi quasi precellenti <pc type="virgula">/</pc> siue 
          ducibus</quote> quia hec est voluntas Dei ut bene id est taliter obediendo faciatis 
          obmutescere faciatis substrahendo eis materiam conquerendi 
          et blasphemandi imprudentium hominum id est infidelium 
          ignorantiam. Et post parum <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e426">Deum timete: Regem honorificate. 
          serui subditi <sic>stote</sic> in omni honore non tantum bonis 
          et modestis: sed discolis. id est infidelibus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e437">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Item <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e442">Paulus 1 ad 
          Timotheum 6</ref> precipiebat <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e447" source="http://scta.info/resource/Itim2_1@6-13 http://scta.info/resource/Itim2_2@1-14">obsecrationes <pc type="virgula">/</pc> orationes gratiarum actiones 
          fieri pro regibus et omnibus qui in sublimitate constituti 
          erant: et sunt: ut quietam et <sic>tranquilam</sic> vitam agamus</quote>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e460">
          <sic>Magnifestum</sic> enim est quod eo tempore quando Apostoli precepta hec promulgabant 
          fidelibus et primis christianis: mundus totus (ut dixi<pb ed="#B" n="16-v"/>mus 
          plenus erat principibus siue regibus infidelibus: et nullus 
          Rex aut princeps erat fidelis ergo dignitates et status regales dominia 
          et iurisdictiones et iura regalia que sunt apud infideles: 
          approbata et confirmata fuerunt et sunt per ius diuinum
          noui testamenti: siue per legem euangelicam.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e482">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Quod vero fides
          christi et religio christiana non priuet Reges uel principes 
          infideles suis dominiis statibus et dignitatibus iurisdictionibus 
          et Iuribus etc. Que ad reges et regum auctoritatem et excellentiam 
          pertinent: iam clarum ex adductis existit. Quia si Deus 
          per ius diuinum veteris testamenti: et iterum per nouum euangelicum 
          confirmauit et stabiliuit omnia predicta ergo blasphemum 
          esset sentire quod reuocasset illa per fidem et multo minus 
          suscipiendo fidem infideles ipsi.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e505">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Sed addamus alias particulares 
          rationes et autoritates et prima sit. Ordo prelationis quo 
          homines subiiciuntur principibus suis: est ordo iustitie naturalis 
          a deo institutus secundum illud ad Romanos 13 <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e516" source="http://scta.info/resource/rom13_1@7-20 http://scta.info/resource/rom13_2@1-7">non est potestas 
          nisi a Deo que autem a deo sunt ordinationi resistit</quote>. Et loquitur 
          de ordine quo inferiores suis superioribus subduntur. 
          sed fides christi est iustitie principium et causa secundum illud 
          ad Romanos 3 <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e528" source="http://scta.info/resource/rom3_22@1-11">Iustitia Dei per fidem iesu christi: in omnes 
          et super omnes qui credunt in eum</quote> ergo per fidem christi 
          non tollitur ordo iustitie <pc type="virgula">/</pc> sed magis firmatur. Ordo 
          autem iustitie requirit ut inferiores suis superioribus
          obediant fideles sint vel infideles quia iustitia non solum
          extendit se ad fideles: sed etiam ad homines uniuersos 
          ergo principes infideles vel etiam eorum subditi maxime 
          suscipiendo fidem non amittunt sua dominia iurisdictiones 
          <pc type="virgula">/</pc> dignitates et iura est debita. Hoc enim esset 
          melioris conditionis in sua infidelitate quam in christianissmo
          et in ecclesia sancta existere contra illud quod habetur 
          in <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e559">c. iudei. el. 2o, extra, de iudeis et sarracenis</ref>. Ubi precipitur 
          sub pena excommunicationis iudeis ad fidem uenientibus <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e563" source="http://scta.info/resource/cice-l5t6-d1e180@55-71">possessiones 
          non auferantur cum melioris conditionis ad fidem conuer<pb ed="#B" n="17-r"/>sos 
          esse oporteat quam antequam fidem susciperent habebantur</quote>. Hec 
          ibi
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e575">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Idem et amplius habetur in quadam extrauaganti <unclear>io</unclear> 
          annis 22 subtitulo de iudeis in communitatibus Dignum (inquit) arbitrantes 
          et iuri consonum fonte renatos baptismatis iudaica 
          cecitate dimissa amplioribus fauoribus aut gratiis quam antea 
          abundare indecens et absurdum ut qui in perfidia abundarent 
          cogantur mendicare fideles. et infra districte precipimus et 
          mandamus quatenus conuersis huiusmodi et qui in posterum 
          conuertentur: in possessionibus et bonis aliis quocunque nomine 
          censeantur que conuersionis tempore obtinebant seu etiam obtinebunt 
          occasione predicta nullam molestiam inferant: nec 
          ab aliis inferri permittant sed ipsis in his et in aliis se fauorabiles
          exhibentes ipsos ab iniuriis et molestiis protegant et defendant:
          vt sic de servitute ad libertatem transiisse percipiant nec redire
          pretextu mendicitatis odibilis ad missam perfidiam compellantur.
          hec ibi. Re etenim vera magnum dedecus fidei catholice 
          fieret quoniam religio christiana tamquam iniusta et tyrannica estimaretur 
          et odio haberetur: et per consequens blasphemandi christum dominum
          latorem legis euangelice materiam preberemus si contrarium
          predictorum attentaremus ut est manifestum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e624">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ratio 2a si ista per fidem datur gratia spiritus sancti que principaliter
          <del>sit ista per fidem datur</del> Dicitur ipsa lex euangelica: gratia 
          uero non tollit naturam sed perficit et supplet defectum nature 
          secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e638">s. Thomam 1a par. q. 2. articulo 6 ad 1m</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e640">2 2e q. 188 articulo 8.</ref> 
          sed principatus et potestates dominia et iurisdictiones que sunt apud 
          infideles cuiuscunque nationis secte aut religionis existunt (preter 
          tamen iudeos post mortem christi) pertinent a deos lege naturali et 
          gentium que iura lex euangelica diuina et gratia spiritus sancti instaurauit / 
          augificauit <pc type="virgula">/</pc> firmauit secundum augustinum: perfecit et supplevit 
          secundum S. Thomam ergo infideles maxime suscipiendo fidem non 
          perdunt principatus <pc type="virgula">/</pc> dignitates <pc type="virgula">/</pc> potestates etc <pc type="virgula">/</pc> sed potius 
          firmantur et particionantur in illis
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e674">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 
          3o probatur autoritatibus
          <pb ed="#B" n="17-v"/>
          Et primo Augustinus super Ioannem 18, exponens illud <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e683" source="http://scta.info/resource/io18_36@3-9">Regnum 
            meum non est de hoc mundo</quote>: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e688" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e982-d1e257@2-73">Audite (inquit) ergo Iudei et gentes 
          audi circuncisio: audi preputium audite omnia regna terrena:
          non impedio dominationem uestram in hoc mundo: regnum meum
          non est de hoc mundo. Nolite metuere metu uanissimo quo herodes
          ille maior cum christus natus nuntiaretur / expauit et tot infantes  
          vt ad eum mors perueniret occidit: timendo magisque irascendo 
          crudelior. <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e698" source="http://scta.info/resource/io18_36@3-9">Regnum, inquit, meum non est de hoc mundo</quote>. Quid 
          vultis amplius: Uenite ad regnum quod non est de hoc mundo; uenite
          credendo et nolite sevire metuendo</quote> etc. <pc type="virgula">/</pc> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e710">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Et super illud 
          psalmum 118 <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e717" source="http://scta.info/resource/ps118_161@2-6">principes persecuti sunt me gratis</quote> <unclear>contione 31</unclear>. Idem augustinus 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e725">Quid enim christiani leserant regna terrena <add place="margin-left">quamuis eis regna celorum promiserit Rex eorum. Quid (inquam) leserant regna terrena</add> nunquam eorum 
          rex milites suos prohibuit impendere. et exhibere que debentur 
          regibus terre. Nonne de hoc sibi calumniam molientibus iudeis ait. 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e735" source="http://scta.info/resource/mt22_21@7-17">Reddite cesari que cesaris sunt et deo que dei sunt</quote>. Nonne tributum 
          de ore piscis etiam ipse persoluit. Nonne precursor eius militibus 
          regni huius quid facere deberent pro eterna salute: non 
          ait: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e745">cingulum soluite: arma proiicite: regem vestrum deserite 
          vt positis deo militare</quote>: sed ait: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e750">neminem concutiatis: nulli calumniam 
          feceritis sufficiat vobis stipendium uestrum</quote>. Nonne unus militum 
          eius et dilectissimus comes eius commilitonibus suis et quoad modum 
          christi prouincialibus dixit: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e760">omnis anima potestatibus sublimioribus 
          subdita sit</quote>. Et paulo post ait: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e765">reddite omnibus debita: cui tributum 
          tributum. cui vectigal vectigal: cui timorem timorem: cui honorem 
          honorem. Nemini quicquam debeatis nisi ut inuicem diligatis</quote> 
          Non ne precepit ut pro ipsis etiam regibus oraret ecclesia? Quid ergo 
          eos christiani offenderunt. Quod debitum non reddiderunt: In quo 
          christiani non sunt terrenis regibus obsequti. Ergo terreni 
          reges christianos gratis persequti sunt</quote> etc <pc type="virgula">/</pc> hec augustinus
          Ecce qualiter sententiam fert augustinus contra ea que nostris temporibus 
          per christianos circa infideles potissimum indianas nationes 
          patrata sunt: de quibus nostri minime gloriabuntur 
          <pb ed="#B" n="18-r"/>
          quia non gratis sed meritissime si uires illis suppeterent eos persequerentur.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e798">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Chrisostomus quoque super predictum uerbum: 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e804">omnis anima</quote> etc. Homilia 23 huius rei (ait) plurimum 
          et in aliis epistolis meminit <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e808">quemadmodum famulos heris 
          suis ita et subditos principibus subiiciens facit autem hoc ideo 
          ut ostendat Christum leges suas non ad hoc induxisse ut politias 
          euertat: sed ut ad melius instituat et ut pariter doceat 
          superflua et inutilia bella non esse suscipienda</quote> et infra: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e819">et 
          non simpliciter dicit: <mentioned>obediat</mentioned> <pc type="virgula">/</pc> sed <mentioned>subdita sit</mentioned>. Est autem prima constitutionis 
          huius iustitia que et fidelibus cogitationibus ac membris 
          satis et decora est et honesta: nimirum quod a deo ordinata 
          sint ista</quote>. Et longe inferius ait idem chrisostomus. <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e839">Si enim ista 
          Paulus tum cum gentiles adhuc essent principes precepit: 
          multo magis oportet ea fidelibus exhibere</quote> etc <pc type="virgula">/</pc> hec chrisostomus.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e850">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Confirmat premonstrata autoritas uniuersalis ecclesieque 
          in festo epiphaniae canit ex probando herodem regem inquiens: 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e859">hostis herodis impie christum uenire quid timet; non eripit 
          mortalia qui regna dat celestia</quote>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e865">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ecce quam manifeste ostenditur 
          autoritatibus et rationibus ultra plurima alique alibi plenius adduximus 
          legem christi non solum non tollere principibus infidelibus 
          dignitates et regna vel iura sua regalia sed confirmare potius et 
          stabilire. Quoniam contrarium esset respublicas et ordinem quem ipse 
          cum patre et spiritu sancto stabiliuit euertere. Quod S. Thomas. super 1a 
          ad Corinthios. c. 6, non siliuit dicens: esse <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e883">contra ius diuinum impedire 
          subditos etiam christianos ne compareant quotiens uocati fuerint 
          coram principibus uel iudicibus infidelibus</quote>. hec ille
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e891">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Uerum si 
          preallegata non sufficiunt: sufficiat postremo decretum et declaratio 
          ipsius apostolice sedis per <ref xml:id="cy8th8-d1e137-Rd1e900">papam Paulum 3m qui in bulla 
          sua incipiente <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e904">sublimis deus sic dilexit humanum genus</quote></ref>. Ubi 
          concludit decernendo et declarando: <quote xml:id="cy8th8-d1e137-Qd1e909">indos nostros et omnes alias
          gentes ad notitiam christianorum in posterum deuenturas licet 
          extra fidem christi existant sua tamen libertate ac rerum 
          suarum dominio priuatos seu priuandos non esse: imo libertate et 
          <pb ed="#B" n="18-v"/>
          dominio huiusmodi uti potiri et gaudere libere et licite posse: 
          nec in seruitutem redigi debere: ac quicquid secus fieri contigerit 
          irritum et inane nullius roboris vel momenti ipsosque indos 
          et alias gentes verbi predicatione et exemplo bone uite 
          ad dictam fidem christi inuitandos fore auctoritate apostolica per 
          presentes decernimus et declaramus</quote> etc. <pc type="virgula">/</pc> Hec ibi
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e137-d1e938">
          patet ergo 
          infideles iuste possidere regna et principatus et dominia et iurisdictiones 
          non solum super subditos infideles sed etiam 
          super fideles si contingat iure aliquo uel aliqua ratione subditos 
          esse illis. et per consequens reges uel principes infideles maxime 
          fidem catholicam suscipientes: non amittunt regna principatus 
          et Iura regalia cetera <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>