<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 9</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 9</title>
          <date when="2025-08-07">August 07, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-08-07" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="23-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e176">
        <head xml:id="cy8th8-d1e176-Hd1e97">Sectio 9</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e99">
          <lb ed="#B" n="7"/>§ 9
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e104">
          <lb ed="#B" n="8"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Per hunc igitur modum compatibilia sunt iurisdictiones et 
          <lb ed="#B" n="9"/>dominia regum nostrorum hispaniarum et regum naturalium illius 
          <lb ed="#B" n="10"/>orbis rerum etiam singulorum. Quia Reges nostri habent suppremum 
          <lb ed="#B" n="11"/>dominium et similem imperatorie iurisdictionem uniuersalem 
          <lb ed="#B" n="12"/>ceteri autem reges et domini naturales singuli in regno uel regnis 
          <lb ed="#B" n="13"/>et dominiis suis: habitatorum singuli in rebus propriis per respectum 
          <lb ed="#B" n="14"/>ad uniuersalem tenent inferiorem iurisdictionem et dominium imme<lb ed="#B" break="no" n="15"/>diatum
          absque eo quod ad inuicem tot dominia repugnent.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e126">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Exem<lb ed="#B" break="no" n="16"/>plum 
          huius in promptu est: quod rex quilibet in suo regno habet dominium 
          <lb ed="#B" n="17"/>et iurisdictionem in qualibet re scilicet ad regulandum et protegen<lb ed="#B" break="no" n="18"/>dum 
          eam. Dux uel comes dominium et iurisdictionem obtinent infe<lb ed="#B" break="no" n="19"/>riorem. 
          Agricola uero,si possidet ciuiliter et naturaliter dominium habet 
          <lb ed="#B" n="20"/>directum: et utile. Si autem ciuiliter tantum et alius naturaliter 
          <lb ed="#B" n="21"/>ille habet directum. Emphiteota uel usu fructuarius siue feudata<lb ed="#B" break="no" n="22"/>rius 
          habet duntaxat utile. Unde sunt plura dominia circa eandem 
          <lb ed="#B" n="23"/>rem, nec tamen sibi inuicem repugnantia quoniam diuersarum 
          <lb ed="#B" n="24"/>specierum sunt. Ut ex dictis apparet et si uis occurre ad ea que iuriste 
          <lb ed="#B" n="25"/>notant, <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e154">d. l. possideri § ex contrario.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e153">
          De huiusmodi ergo suprema 
          <lb ed="#B" n="26"/>et uniuersali iuris dictione et dominio intellexit summus pontifex in pre<lb ed="#B" break="no" n="27"/>factis 
          uerbis cum dixit <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e159">cum omnibus illarum dominiis et iuris<lb ed="#B" break="no" n="28"/>dictionibus</quote> 
          etc. hanc siquidem concessit regibus nostris naturalibus 
          <pb ed="#B" n="24-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>autem regibus et dominis et singularibus etiam personis reliquit et con<lb ed="#B" break="no" n="2"/>firmauit 
          eaque ad eos pertinebant iure gentium et naturali; licet ali<lb ed="#B" break="no" n="3"/>qualiter 
          diminutam et restrictam iurisdictionem in quantum recognoscere 
          <lb ed="#B" n="4"/>habebant reges nostros in dominos superiores et uniuersales. Et sic 
          <lb ed="#B" n="5"/>non tam liberi remanent sicut ante et hoc potuit fieri in fidei 
          <lb ed="#B" n="6"/>fauorem non alia de causa prout supra est probatum. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e181">
          Unde res<lb ed="#B" break="no" n="7"/>tringenda 
          est illa clausula et moderanda scilicet <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e185">cum omnibus illa<lb ed="#B" break="no" n="8"/>rum 
          dominiis et iurisdictionibus</quote> etc <pc type="virgula">/</pc>. Intelligenda inquam et de<lb ed="#B" break="no" n="9"/>claranda 
          ad finem et limites rationis naturalis et ne fiant iniu<lb ed="#B" break="no" n="10"/>rie 
          vel iurium illarum gentium et naturali: ut secum ad illas 
          <lb ed="#B" n="11"/>pertineant iure gentium et naturali ut sepe dictum est: ne inde nas<lb ed="#B" break="no" n="12"/>cantur 
          iniurie unde iura nascantur ut <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e206">l. meminerint, C. unde 
          <lb ed="#B" n="13"/>vi</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e211">l. omnium, c. de testamentis</ref>, et non debemus id facere: 
          <lb ed="#B" n="14"/>a quo tenemur alium prohibere: et qui nos tenetur defendere:
          <lb ed="#B" n="15"/>non debet contra nos pugnare ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e218">c. unico extra de natis ex libero uentre</ref> 
          <lb ed="#B" n="16"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e222">ff. si ser ven. l. altius</ref> huic est quod rescripta et quicquid a 
          <lb ed="#B" n="17"/>sede apostolica emanat: semper est interpretandum ne aliquis 
          <lb ed="#B" n="18"/>exinde saltem grauiter vel enormiter ledatur ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e228">c. super eo 
          <lb ed="#B" n="19"/>de officio delegat</ref>i vt <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e234">supra § 7</ref> late ostensum est facit <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e236">capitulum ecce 99 
          <lb ed="#B" n="20"/>dist</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e241">capitulum cum olim de consuetudine</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e243">c. emancipatione l. nec auus.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e220">
          Et 
          <lb ed="#B" n="21"/>ratio secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e250">baldum in d. c. cum olim.</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e224">Quia concessio ex qua sequitur 
          <lb ed="#B" n="22"/>aliquid absurdum, dicitur concessio captiosa</quote> <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e257">ff. De transactionibus. l. cum aquiliana</ref> 
          <lb ed="#B" n="23"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e262">ff. de heredibus instituendis l. illa institutio</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e264">l. ille autem</ref>. Et ideo papa 
          <lb ed="#B" n="24"/>non concedit literas cum preiudicio alieno preterea nihil fieri de<lb ed="#B" break="no" n="25"/>bet 
          ad emulationem, <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e270">ff. de operibus publicis l. opus</ref> et priuilegium unius 
          <lb ed="#B" n="26"/>non debet usurpare ius alterius. <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e275">ff. de uulgari sustitutione l. ex facto</ref> Nec 
          <lb ed="#B" n="27"/>naturalem facultatem impedire <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e279">ff. de operibus libertorum l. libertas nego<lb ed="#B" break="no" n="28"/>tiatori.</ref> 
          hec baldus.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e243">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Item priuilegia et concessiones intelliguntur 
          <lb ed="#B" n="29"/>fieri sine alterius injuria <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e292">l. 2. § si quis a principe</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e294">§ meri<lb ed="#B" break="no" n="30"/>to 
          ff, ne quid in loco publico</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e299">l. si decem. C. <!-- edition had Digest here --> de statu et imagi.</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e305">l. cum 
          <lb ed="#B" n="31"/>filius. ff. de mili tasta.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e257">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Rursus aliorum honores non debent 
          <lb ed="#B" n="32"/>aliis nocere <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e318">C. de statua et imaginibus l. finalis</ref> Iniquum enim est aliquid 
          <lb ed="#B" n="33"/>ab uno iniuste auferre ut detur alteri <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e322">c. non est 1. q. 1.</ref> et bal<lb ed="#B" break="no" n="34"/>dus 
          ait quod <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e268">Papa non vult alicui suum detrahi</quote> ut <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e330">l. 2. ff. qui 
          <lb ed="#B" n="35"/>sunt sui vel alie iuris</ref>. Et ideo verba rescripti recipiunt limitationem 
          <pb ed="#B" n="24-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>a iure communi: et omnes clausule apposite in rescriptis restrin<lb ed="#B" break="no" n="2"/>guntur
          ad inter litigantes. Et licet in literis sit remota appella<lb ed="#B" break="no" n="3"/>tione 
          tamen potest appellare omnes quorum interest preterea possent 
          <lb ed="#B" n="4"/>se opponere omnes quos negocium tangit: licet non fiat mentio de 
          <lb ed="#B" n="5"/>illis secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e348">bernardum argumentum in l. 1, ff. quibus rebus ad eundem 
          <lb ed="#B" n="6"/>iudicem</ref> ea unde quamvis papa non excetauerit aut expreserit quod non
          <lb ed="#B" n="7"/>erat intentionis sue iuribus regum naturalium et singularum
          <lb ed="#B" n="8"/>personarum derogare aut preiudicium per talia uerba generare:
          <lb ed="#B" n="9"/>intelligitur tamen ac si expressis verbis declarasset quoniam que insunt
          <lb ed="#B" n="10"/>et si non dicantur expressa et dicta non inmutant uel addunt
          <lb ed="#B" n="11"/><ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e363">C. de fidei iussoribus et mandatoribus l. 3 in fine</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e365">ff. de condi. et demonstra l. 
          <lb ed="#B" n="12"/>conditiones extrinsecus</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e370">ff. de legatis 1 l. 3</ref> uideatur <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e373"><name xml:id="cy8th8-d1e176-Nd1e301">Andreas de Isernia</name> 
          <lb ed="#B" n="13"/>de prohibita feudi alienatione § preterea inter duos fratres per fredericum 7 columna
          <lb ed="#B" n="14"/>in principio</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e308">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Adhuc generale est quod forma rescripti non est semper ser<lb ed="#B" break="no" n="15"/>uanda 
          secundum Bernardum uidelicet quando lederetur ius tertii qui 
          <lb ed="#B" n="16"/>non est nominatus in rescripto quod est mente tenendum hec 
          <lb ed="#B" n="17"/>omnia <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e394">baldus in d. c. super eo.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e320">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad hoc habemus unam legem 
          <lb ed="#B" n="18"/>per magnum Gregorium canonizatam que habetur <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e404">C. de precibus</ref> 
          <lb ed="#B" n="19"/>imperatori offerendis inter sacros canones registratam <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e408">25 q. 2 c. im<lb ed="#B" break="no" n="20"/>periali</ref> 
          <lb ed="#B" n="21"/>ubi habetur quod <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e334">rescripta contra ius elicita omnibus iudicibus 
          <lb ed="#B" n="22"/>precipimus refutari: nisi forte sit aliquid quod non ledat alium 
          <lb ed="#B" n="23"/>et prosit petenti vel crimen supplicantibus indulgeat</quote> hec ibi: ubi 
          <lb ed="#B" n="24"/>etiam est bona glossa 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e345">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ex quibus apparet non esse principis intentio<lb ed="#B" break="no" n="25"/>nis 
          potissimum summi principis vniversalis ecclesiae pape per sua rescripta nec 
          <lb ed="#B" n="26"/>per suas gratias et donationes preiudicare aut tollere ius alterius et 
          <lb ed="#B" n="27"/>longe minus <seg type="correction">honore<add place="above-line">s</add><del rend="strikethrough">m</del></seg> dignitates statusque regales pertinentes ad 
          <lb ed="#B" n="28"/>proprios et ueros reges et dominos: sine magna et ardua discussa 
          <lb ed="#B" n="29"/>et legitima et necessaria causa et propterea semper prouisiones <pc type="virgula">/</pc> conce<lb ed="#B" break="no" n="30"/>ssiones
          <pc type="virgula">/</pc> gratie et cetera huiusmodi restringenda sunt limitanda <pc type="virgula">/</pc>
          <lb ed="#B" n="31"/>et interpretanda taliter quod non ledatur enormiter uel auferatur 
          <lb ed="#B" n="32"/>ius alterius: aut preiudicium magnum eisdem generetur ut satis 
          <lb ed="#B" n="33"/><seg type="correction">euiden<subst><del rend="strikethrough">dae</del><add>ter</add></subst></seg> ostensum est.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e393">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Cum igitur ad promulgatio<lb ed="#B" break="no" n="34"/>nem 
          euangelii christi per totum illum orbem et ecclesie dilatationem 
          <pb ed="#B" n="25-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>atque gentium illarum conuersionem et salutem: sufficiat inclitos 
          <lb ed="#B" n="2"/>reges nostros catholicos hispaniarum fore in toto illo indiarum 
          <lb ed="#B" n="3"/>orbe summos principes fastigium habentes suppreme iurisdictio<lb ed="#B" break="no" n="4"/>nis 
          <pc type="virgula">/</pc> potestatis et dominii / et quasi imperatoriam dignitatem 
          <lb ed="#B" n="5"/>et auctoritatem super omnes reges principes et dominos <pc type="virgula">/</pc> nec 
          <lb ed="#B" n="6"/>non et super omnes reges principes et dominos nec non et super 
          <lb ed="#B" n="7"/>uniuersas nationes habitatrices orbis prefati remanentibus ipsis 
          <lb ed="#B" n="8"/>cum suis dominiis iurisdictionibus honoribus et statibus regalibus 
          <lb ed="#B" n="9"/>nisi quantum opus fuerit iurisdictio eorum restringi ad profectum
          <lb ed="#B" n="10"/>fidei et communem utilitatem et non amplius quia tunc cessaret 
          <lb ed="#B" n="11"/>restringendi causa quod si contrarium diceretur et forte accideret 
          <lb ed="#B" n="12"/>(scilicet) quod per prefatam institutionem de regibus nostris et suppremum 
          <lb ed="#B" n="13"/>eorum principatum iurisdictionem uniuersalem et dominium altum: 
          <lb ed="#B" n="14"/>principes et domini naturales intelligerentur remansisse ipso 
          <lb ed="#B" n="15"/>facto suis dominiis <pc type="virgula">/</pc> dignitatibus et iurisdictionibus prorsus spo<lb ed="#B" break="no" n="16"/>liati: 
          manifestum est grauissimo et enormissimo ac proinde
          <lb ed="#B" n="17"/>intolerabili preiudicio et damno grauari: et per consequens quod maximum 
          <lb ed="#B" n="18"/>scandalum apud uniuersas gentes et populos illos oriturum infa<lb ed="#B" break="no" n="19"/>mia 
          <pc type="virgula">/</pc> et horror atque detestatio aduersus fidem et religionem christia<lb ed="#B" break="no" n="20"/>nam 
          (vt praedictum est) in mentibus eorum generabitur ergo ne<lb ed="#B" break="no" n="21"/>cessario 
          dicta institutio concessio vel donatio et litere apostolice 
          <lb ed="#B" n="22"/>siue decretum papale super his emanata debent intelligi <pc type="virgula">/</pc>
          <lb ed="#B" n="23"/>interpretari et declarari: quod reges et principes totius illius or<lb ed="#B" break="no" n="24"/>bis 
          suis dignitatibus <pc type="virgula">/</pc> dominiis et iurisdictionibus regalibusque sta<lb ed="#B" break="no" n="25"/>tibus 
          et pristinis honoribus etiam post dictam institutionem uti et
          <lb ed="#B" n="26"/>potiri semper libere iuxta predicta gaudere habeant sicut ante 
          <lb ed="#B" n="27"/>etiam si papa in literis suis de hoc nullam mentionem faciat.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e481">
          <lb ed="#B" n="28"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Alias sequeretur multas et magnas et horribiles absurditates in<lb ed="#B" break="no" n="29"/>conuenientia 
          et inhumanitates. Et prima erit quod ad bonum 
          <lb ed="#B" n="30"/>et utilitatem illarum gentium prouisum et constitutum est tamquam 
          <lb ed="#B" n="31"/>propter fidem verteretur eis in ruinam et indestructionem: contra illud: 
          <lb ed="#B" n="32"/><del rend="strikethrough">Quod in favorem alicuius est introductum non</del> <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e498">Quod fauore ali<lb ed="#B" break="no" n="33"/>quorum 
          est introductum: non debet in eorum odium retorqueri</quote> <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e585">l.
          <lb ed="#B" n="34"/>quod fauore. C. de legibus</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e590">ff. eodem titulo.</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e505">nulla iuris ratio aut equi<lb ed="#B" break="no" n="35"/>tatis 
          patitur: vt que salubriter pro utilitate hominum introducuntur: 
          <pb ed="#B" n="25-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>ea nos duriore interpretatione contra commodum ipsorum pro<lb ed="#B" break="no" n="2"/>ducamus 
          ad seueritatem</quote>. hec ibi 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e517">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Argumentum nanque ab absur<lb ed="#B" break="no" n="3"/>do 
          uitando uel a uitatione absurditatis et inconuenientis <pc type="virgula">/</pc> scan<lb ed="#B" break="no" n="4"/>dali 
          magni et iniustitie aut inhumanitatis: cum sumatur a 
          <lb ed="#B" n="5"/>discretione naturali secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e640">Baldum in Consilio 29 3ii vo<lb ed="#B" break="no" n="6"/>luminis 
          in penultima columna</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e621">l. pompinius 2 et 3 columna ff. de negotiis 
          <lb ed="#B" n="7"/>gestis</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e176-Rd1e626">authent de nouo iure in fine C. de episcopis et clericis</ref> ubi dicit: 
          <lb ed="#B" n="8"/><quote xml:id="cy8th8-d1e176-Qd1e537">hic modus arguendi a uitatione seu sequela absurditatis est
          multum utilis</quote> etc hec ille
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e540">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Magna immo maxima esset absurditas 
          <lb ed="#B" n="9"/>profecto quod religio christiana odio et <seg type="correction">ho<sic><add place="above-line">rro</add><del>ro</del></sic>ri</seg> sit infidelibus et a<lb ed="#B" break="no" n="10"/>pud 
          illos de iniustitia et iniquitate infametur: qui blande dul<lb ed="#B" break="no" n="11"/>citer 
          atque mansuete nec non donando potius eis nostra <pc type="virgula">/</pc> quam sua 
          <lb ed="#B" n="12"/>eis auferendo inuitandi et trahendi sunt ad fidem. A sua tamen 
          <lb ed="#B" n="13"/>suscipienda se retracturos tanquam a dogmate aut lege irrationabili c
          <lb ed="#B" n="14"/>rudeli inhumana hominum deceptiua rationi naturali 
          <lb ed="#B" n="15"/>contraria et ideo prorsus iniqua. Quod quidem redundare 
          <lb ed="#B" n="16"/>in blasphemiam ignominiosam nominis christi nemo sane 
          <lb ed="#B" n="17"/>mentis inficias ibit. Committeretur etiam magna iniuria 
          <lb ed="#B" n="18"/>spoliando innocentes sine culpa et sine causa necessaria et 
          <lb ed="#B" n="19"/>legitima bonis et dignitatibus suis, que iuste possident autori<lb ed="#B" break="no" n="20"/>ltate 
          et iuris gentium et confirmata per diuinum. et tunc non 
          <lb ed="#B" n="21"/>procederet Romanus pontifex tanquam Deus, qui est ueritas: sed 
          <lb ed="#B" n="22"/>esset nullum de iure quicquid contra fierit. Quod magnum in<lb ed="#B" break="no" n="23"/>conueniens 
          esse quis non uidet. Cum non deceat vicarium christi 
          <lb ed="#B" n="24"/>eaque semel decreuit: irrita esse nec de iure posse subsistere.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e592">
          <lb ed="#B" n="25"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Dicit enim baldus in libra feudorum de pace constantie § 
          <lb ed="#B" n="26"/>in nomine christi quod ad esse exer<add place="above-line">ci</add>tii huius iuris dictionis suppre<lb ed="#B" break="no" n="27"/>me 
          in papa circa statum temporalium papa debet procedere 
          <lb ed="#B" n="28"/>tanquam Deus qui est veritas unde requiritur causa. Ergo non 
          <lb ed="#B" n="29"/>existente causa cessat iurisdictio. Quia quando causa requiritur 
          <lb ed="#B" n="30"/>tanquam fundamentum iurisdictionis oportet causa inesse et 
          <lb ed="#B" n="31"/>ueram et discussam esse alias iudicium est nullum ipso iure. Et 
          <lb ed="#B" n="32"/>est doctrina innocentii extra de foro competenti c. cum sit 
          <lb ed="#B" n="33"/>generale et c. 1. de foro competenti libro 6. in nouellis et de res<pb ed="#B" n="26-r"/><lb ed="#B" n="1"/>criptis 
          c. super literis et per innocentium de officio delegati c. cum super 
          <lb ed="#B" n="2"/>abbatia. hec Baldus in forma. sed hoc esset absurdissimum in 
          <lb ed="#B" n="3"/>summo sanctissimo christi vicario ergo vitandum est omnino.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e628">
          <lb ed="#B" n="4"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Preterea sequeretur alia non dissimulanda absurditas scilicet 
          <lb ed="#B" n="5"/>quia preberetur infidelibus adversus nos causa iustissimi belli tam<lb ed="#B" break="no" n="6"/>quam 
          contra hostes publicos et omnium malorum et calamitatum 
          <lb ed="#B" n="7"/>que ex bellis sequuntur: et teneremur ad omnimodam restitutionem 
          <lb ed="#B" n="8"/>preter grauissima peccata que committeremus 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e176-d1e641">
          ergo ad euitan<lb ed="#B" break="no" n="9"/>da 
          tot absurda et inconuenientia iniusta et contraria rationi 
          <lb ed="#B" n="10"/>naturali et iuri diuino: fatendum est omnino summum christi 
          <lb ed="#B" n="11"/>vicarium in predictis apostolicis literis et decreto prefate institu<lb ed="#B" break="no" n="12"/>tionis
          concessionis siue donationis ad reges nostros catholicos per 
          <lb ed="#B" n="13"/>eandem institutionem concessionem Priuare Reges et domi<lb ed="#B" break="no" n="14"/>nos
          naturales illius orbis suis regalibus dignitatibus dominiis et iuris<lb ed="#B" break="no" n="15"/>dictionibus
          ceterosque singulos habitatores dominio rerum suarum
          <lb ed="#B" n="16"/>nullatenus intellexisse et de hoc que dicta sunt sufficiant <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>