<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#bartolomedelascasas">Victor Zorrilla</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-11-19">November 19, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="3-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e97">
      <head>Sectio 3</head>
      <p>
      <lb ed="#B"/> S. 3o.
      </p>
      <p>
      <lb ed="#B"/>Propositio 2a. non solum mortuis prouenit hoc bonum
      <lb ed="#B"/>honoris et bone opinionis apud posteros quod est quodam<lb ed="#B"/>modo
      perpetuo et semper uiuere prout dictum est: uerum
      <lb ed="#B"/>etiam multum interest uiuentium qui defunctis uel san<lb ed="#B"/>guine 
      uel affinitate aut etiam amicitia coniuncti fue<lb ed="#B"/>runt /
</p>
<p>
<lb ed="#B"/>Probatur propositio:
Quoniam sicut nobilitas parentum, quam uirtutibus, diuitiis,
scientia, industria, eloquentia, re militari, reipublice administratione,
sua uel maiorum dignitate aut alia quauis exellentia non uulgari acquisierunt,
descendit ueluti ex traduce ad posteros ut qui maiorum
suorum conditionem sequuntur; ut optime probatur in L. 1. ubi Bartholus
et Ioannes de Platea, et in L. sí senator, et in L. mulieres,
Codex, De dignitatibus, Lib. 121, et in L. senatoris filium, Digest., De
senatoribus. Et de illa nobilitate et uirtutibus quibus ad illam predecessores
pervenerunt, posteri et descendentes gloriantur et se impigriter
sepe iactitant. Ita, si maiores sui, aliquo dedecore aut infamia,
morum presertim, sunt notati, uel eis aliqua iniuria irrogatur, procul
dubio descendentes omnes eiusdem opprobrii confusione percelluntur
et eorum omnium honori detrahitur. Nam si parentibus || iam
mortuis aliquis honor exhibeatur, ueluti cum laudantur et celebratur
eorum memoria, manifestum est in filios et nepotes et pronepotes
atque in omnes descendentes honorem eiusmodi redundare. E contrario
autem, si fierent eis alique inhonorationes, puta, si extumularentur
aut ossa eorum cremarentur, magna iniuria uiuis et filiis et aliis des-
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI