<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#bartolomedelascasas">Victor Zorrilla</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-11-19">November 19, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="5-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e97">
        <head xml:id="cy8th8-d1e97-Hd1e107">Sectio 3</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e109">
          
          <lb ed="#B" n="9"/> §. 3o.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e116">
          <lb ed="#B" n="10"/>Propositio 2a. non solum mortuis prouenit hoc bonum
          <lb ed="#B" n="11"/>honoris et bone opinionis apud posteros quod est quodam<lb ed="#B" break="no" n="12"/>modo
          perpetuo et semper uiuere prout dictum est: uerum
          <lb ed="#B" n="13"/>etiam multum interest uiuentium qui defunctis uel san<lb ed="#B" break="no" n="14"/>guine 
          uel affinitate aut etiam amicitia coniuncti fue<lb ed="#B" break="no" n="15"/>runt /
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e132">
          <lb ed="#B" n="16"/>Probatur propositio: Quoniam sicut nobilitas parentum quam 
          <lb ed="#B" n="17"/>uirtutibus diuitiis scientia industria eloquentia rei militari 
          <lb ed="#B" n="18"/>rei publice ad ministratione sua uel majorem dignitate aut
          <lb ed="#B" n="19"/>alia quauis <sic>excelentia</sic> non uulgari acquisierunt descendit 
          <lb ed="#B" n="20"/>ueluti ex traduce ad posteros ut qui maiorum suorum condi<lb ed="#B" break="no" n="21"/>tionem 
          sequuntur. Ut optime probatur in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e149">l. 1. ubi <name xml:id="cy8th8-d1e97-Nd1e151">Bartho.</name></ref> 
          <lb ed="#B" n="22"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e155"><name xml:id="cy8th8-d1e97-Nd1e156">Joa. de plate.</name></ref> et in. <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e158">L. si senator.</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e161">L. mulieres. C. de 
          <lb ed="#B" n="23"/>dignitatibus lib. 12.</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e166" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e148-Dd1e158">L. senatoris filium. ff. de senato</ref> et de 
          <lb ed="#B" n="24"/>illa nobilitate et uirtutibus quibus ad illam predecesso<lb ed="#B" break="no" n="25"/>res
          peruenerunt posteri et descendentes gloriantur et 
          <lb ed="#B" n="26"/>se inpigniter sepe jactitant: ita si maiores sui aliquo 
          <lb ed="#B" n="27"/>dedecore aut infamia morum presertim sunt notati: 
          <lb ed="#B" n="28"/>uel eis aliqua iniuria irrogatur: proculdubio descenden<lb ed="#B" break="no" n="29"/>tes 
          omnes eiusdem opprobrii confusione percelluntur: 
          <lb ed="#B" n="30"/>et eorum omnium honori detrahitur. Nam si parentibus 
          <pb ed="#B" n="6-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>iam mortuis aliquis honor exhibeatur ueluti cum laudat. 
          <lb ed="#B" n="2"/>et celebratur eorum memoria manifestum est in filios et ne<lb ed="#B" break="no" n="3"/>potes 
          et pronepotes atque in omnes descendentes honorem 
          <lb ed="#B" n="4"/>eiusmodi redundare. E contrario aut si fierent eis alique 
          <lb ed="#B" n="5"/>inhonorationes puta si extumularentur aut ossa eorum cre<lb ed="#B" break="no" n="6"/>marentur
          magna iniuria uiuis et filiis et aliis descendentib. 
          <lb ed="#B" n="7"/>et attinentibus irrogaretur. Similiter vero redundant in 
          <lb ed="#B" n="8"/>parentes defunctos bonum vel malum que proveniunt filiis 
          <lb ed="#B" n="9"/>nepotibus pronepotibus atque aliis posteris eorum scilicet et 
          <lb ed="#B" n="10"/>prosperitates et inhonorationes infamie vel <sic>infortunia</sic>: 
          <lb ed="#B" n="11"/>id est bone et male operationes: ex quibus procedunt honores vel 
          <lb ed="#B" n="12"/>inhonorationes. Clarior enim est qui optimos relinquit 
          <lb ed="#B" n="13"/>successores: quam qui nullos vel malos ita disputat <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e216"><name xml:id="cy8th8-d1e97-Nd1e217">Philosophus</name></ref> et con<lb ed="#B" break="no" n="14"/>cludit
          <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e221">1 Ethic.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e224">
          Patent hec omnia per illud <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e226">Ecclesiastici. 
          <lb ed="#B" n="15"/>c. 3.</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e231">Ne glorieris in contumelia patris tui non enim est tibi glo<lb ed="#B" break="no" n="16"/>ria 
          sed confusio gloria enim hominis ex honore patris sui: et dede<lb ed="#B" break="no" n="17"/>cus 
          filii pater sine honore.</quote> Et <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e238">cap. 41:</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e240">Erubescite a patre et matre 
          <lb ed="#B" n="18"/>de fornicatione.</quote> et parum infra <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e245">de patre impio queruntur 
          <lb ed="#B" n="19"/>filii: quia per illum in opprobrio</quote>. Unde filiis ex fornicario 
          <lb ed="#B" n="20"/>matris partu irrogatur iniuria ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e253">Authent. De restitutionibus et ea que 
          <lb ed="#B" n="21"/>parit, § ultimo collationis</ref> item dedecus est patri si filius ducat igno<lb ed="#B" break="no" n="22"/>miiosam 
          uxorem, <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e260" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1509-Dd1e139">ff, de contrahenda emptione l. 3</ref>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e264">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> facit ad 
          <lb ed="#B" n="23"/>propositum quod de eneo scipione maioris africani filio Ua<lb ed="#B" break="no" n="24"/>lerius 
          libro 3. c. 5 uel secundum aliud uolumen c. 305, 
          <lb ed="#B" n="25"/>refert. qui quasi monstrum fuit attenta gloria et uirtutibus 
          <lb ed="#B" n="26"/>patris: a quibus ipse plurimum degenerauerat et ob maculas 
          <lb ed="#B" n="27"/>sue turpitudinis vitiorum inter ceteras sibi ignominias illatas: 
          cum a populo Romano eidem collatus fuisset honor preture: uel 
          <lb ed="#B" n="28"/>a quodam scriba patris sui cui Romanus populus concesse<lb ed="#B" break="no" n="29"/>rat: 
          propinqui et consanguinei eius reputantes quod dignitatem 
          <lb ed="#B" n="30"/>illam propter vitia et turpitudines suas erat polluturus quodque 
          <lb ed="#B" n="31"/>opprobrium et dedecus illius in omnes eos redundaret: ita 
          <lb ed="#B" n="32"/>terruerunt eum ut non auderet ponere sellam pretoriam: 
          <lb ed="#B" n="33"/>aut ius dicere inter litigantes. Et super hec detraxerunt de 
          <lb ed="#B" n="34"/>manu eius annulum in quo erat sculptum capud africani 
          <lb ed="#B" n="35"/>maioris. Et subdit Ualerius dii boni quas tenebras e quo 
          <lb ed="#B" n="36"/>fulmine passi estis nasci id est offuscationes claritatis nomi<lb ed="#B" break="no" n="37"/>nis 
          et fame passi estis nasci.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e302">
          Patet igitur omnes propinquos
          <pb ed="#B" n="6-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>et qui de eadem genealogia seu cognatione sunt opprobrio aut 
          <lb ed="#B" n="2"/>ignominia eorum alicuius labefactari. Inde est quod offendens in per<lb ed="#B" break="no" n="3"/>sona 
          uel in bonis aliquem uel aliquos offendere nedum illos dicitur 
          <lb ed="#B" n="4"/>sed et quoscunque de offensorum cognatione. Probatur hoc per <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rf1a333" target="http://scta.info/resource/cice-l5t36-d1e207">capitulum olim 
          <lb ed="#B" n="5"/>de iniuriis et damno dato</ref> ubi iniuria irrogata episcopo. omnibus ecclesiis 
          <lb ed="#B" n="6"/>subiectis uidetur irrogata quia sponsus est illarum ecclesiarum.
          <lb ed="#B" n="7"/>Unde ecclesie inferiores pro iniuria sibi illata <!-- edition has "utique" without footnote or marking indicator --> ut ibi possunt 
          <lb ed="#B" n="8"/>agere. Et propterea eisdem consanguineis datur aliquando fa<lb ed="#B" break="no" n="9"/>cultas 
          uindicandi ut <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rx32aaa" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5755-Dd1e106">l. raptores. Codex de sacrosanctis ecclesiis</ref> ubi 
          <lb ed="#B" n="10"/>dicitur quod consanguineis uirginum et mulierum deo dedicatarum 
          <lb ed="#B" n="11"/>raptorum datur propria autoritate interficiendi facultas. Et 
          <lb ed="#B" n="12"/>ex his glosa in l. lex cornelia ff. de iniuris: quia iniuria 
          <lb ed="#B" n="13"/>uni de cognatione illata uidetur facta toti cognationi. hoc et pa<lb ed="#B" break="no" n="14"/>tet 
          Genesis 14, facto abrahe qui uindicauit rapinam in loth 
          <lb ed="#B" n="15"/>nepotem suum commissam. <sic>quando</sic> <!-- edition has quoniam --> iuit contra quattuor reges: Et 
          <lb ed="#B" n="16"/>Simeon et leui raptum <sic>Digne</sic> <!-- edition has Dine --> sororis raptoribus interfectis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e350">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Ra<lb ed="#B" break="no" n="17"/>tio 
          autem predictorum est quoniam tota cognatio facit unum corpus 
          <lb ed="#B" n="18"/>cuius partes uel membra faciunt singuli de cognatione illa. Ut
          in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rvn1fh2" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e7587-Dd1e375">l. cum scimus, Codex de agricolis et censitis libro 11o<!-- edition says Cod 11.47.22, but I have it has 11.48.22--></ref>. Unum quippe 
          <lb ed="#B" n="19"/>cum parentibus sumus <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rf1aazz" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q3d4-d1e258">de penitentia, dist. 4, c. Quid est quod dicitur</ref>. 
          <lb ed="#B" n="20"/>Nam pater et filius pro uno capite et pro una persona reputantur
          <lb ed="#B" n="21"/>ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rja1ccc" corresp="#cy8th8-d1e97-Qd1e368">l. fine ff. <!--edition says Codex without footnote or app entry--> de impuberum et substitutionibus</ref> ubi dicitur <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e368" source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e3717-d1e234@18-27">cum ex natura pater 
          <lb ed="#B" n="22"/>et filius haec eadem esse persona pene intelligantur sunt una 
          <lb ed="#B" n="23"/>caro</quote> 35, q. 3, § hac autoritate. Item filius pars est patris ut 
          <lb ed="#B" n="24"/>dicit <ref xml:id="cy8th8-d1e97-Rd1e377">Philosophus 5 Ethicorum</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e379">sanguis
          nempe eius est</quote>: ff. de inofficioso testamento 
          <lb ed="#B" n="25"/>l. non enim <!--edition has "est"--> et vox patris est tanquam vox filii instit de inutilibus 
          <lb ed="#B" n="26"/>stipulationibus, § ei qui et heres una persona cum defuncto censetur 
          <lb ed="#B" n="27"/>in authent. de iure iurando a moriente prosa <!--edition has "prestito"--> in principio. Scilicet pro ea parte 
          <lb ed="#B" n="28"/>qua est heres nota. ff. de pretoriis stipulationibus, l. 2, in glossa ultima. Imo natura 
          <lb ed="#B" n="29"/>patris ambulat in persona filii: et memoria parentum in li<lb ed="#B" break="no" n="30"/>beris 
          <lb ed="#B" n="31"/>et per liberos conservatur in eum ff. de uerborum significatione l. mulier, 
          <lb ed="#B" n="32"/>§ cum proportionaretur. Et appellatione parentis non tantum 
          pater sed et auus et proauus et deinceps omnes superiores in 
          <lb ed="#B" n="33"/>infinitum continentur sed et mater et auia et pro auia. ff. 
          <lb ed="#B" n="34"/>de uerborum significatione, l. appellatione et ff. de in ius uocando l. 4. § pre<pb ed="#B" n="7-r"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>tor 
          et § parentes. <pc type="pilcrow">¶</pc>  Similiter liberorum appellatione nepotes 
          <lb ed="#B" n="2"/>et pronepotes et omnes qui ex eodem genere descendunt et orti sunt 
          <lb ed="#B" n="3"/>comprehenduntur et faciunt cognationem ut in l. liberorum ff. de 
          <lb ed="#B" n="4"/>uerborum significatione faciunt quoque familiam domum et gentem id est con<lb ed="#B" break="no" n="5"/>sanguinitatem
          ut probatur in l. pronuntiato, § familie el. 2 
          <lb ed="#B" n="6"/>et § communi iure ff. eo titulo.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e426">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Cum igitur tota una cognatio 
          <lb ed="#B" n="7"/>familia domus et gens id est consanguinitas faciat unum corpus 
          <lb ed="#B" n="8"/>misticum vel imaginatum <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e435">singuli autem alter alterius membra</quote> 
          <lb ed="#B" n="9"/>sicut ait apostolus ad Romanos 12 et naturali inclinatione in <quote xml:id="cy8th8-d1e97-Qd1e440">idipsum 
          <lb ed="#B" n="10"/>pro inuicem sollicita sunt membra. Et si quid patitur unum mem<lb ed="#B" break="no" n="11"/>brum 
          compatiuntur omnia membra: si uero gloriatur unum membrum 
          <lb ed="#B" n="12"/>congaudent omnia membra</quote>, ut etiam inquit Apostolus, 1 ad 
          <lb ed="#B" n="13"/>Corinthios 12 ergo si pater uel superior aut aliquis ascendentium 
          <lb ed="#B" n="14"/>alicuius familie domus aut gentis seu cognationis et consanguine<lb ed="#B" break="no" n="15"/>orum: 
          aut filius uel nepos aut pronepos seu aliquis descenden<lb ed="#B" break="no" n="16"/>tium 
          uel etiam transuersalium agit uel patitur aliquam iniuriam 
          <lb ed="#B" n="17"/>uel oprobrium seu dedecus / siue turpe iniuriosum aut inhonestum: 
          <lb ed="#B" n="18"/>similiter propter alicuius eorum illustria facta uel gloriam et ho<lb ed="#B" break="no" n="19"/>norem 
          adeptum propter merita: redundat in totam familiam uel 
          <lb ed="#B" n="20"/>cognationem etc.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e467">
          ergo non solum mortuis bonum quodlibet 
          <lb ed="#B" n="21"/>honoris uel felicis opinionis apud posteros (quod est quodam modo 
          <lb ed="#B" n="22"/>perpetuo uiuere) uerum et interest uiuentium qui defunctis 
          <lb ed="#B" n="23"/>uel sanguine familia cognatione affinitate aut etiam amici<lb ed="#B" break="no" n="24"/>tia 
          fuerunt coniuncti. Quia de eiusmodi honore uel honora<lb ed="#B" break="no" n="25"/>tione 
          gloria uel dedecore mortuorum recipiunt et ipsi commo<lb ed="#B" break="no" n="26"/>dum 
          uel incommodum. et sic patet propositio 2a
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e483">
          <lb ed="#B" n="27"/><pc type="pilcrow">¶</pc> 3a propositio que sequitur ex precedentibus
          Recondere cum cor<lb ed="#B" break="no" n="28"/>poribus 
          defunctorum magnos thesauros seu diuitias est ma<lb ed="#B" break="no" n="29"/>nifestum 
          argumentum quod neque mortui qui eas sepeliri secum man<lb ed="#B" break="no" n="30"/>darunt 
          neque uiuentes successores qui in sepulchris maiorum 
          <lb ed="#B" n="31"/>suorum illas permanere permittunt eo animo eas ibi po<lb ed="#B" break="no" n="32"/>suerunt
          et sinunt esse ut eas haberent uel habeant pro de<lb ed="#B" break="no" n="33"/>relictis: 
          aut renuntiauerint tacite aut expresse iuri et 
          <lb ed="#B" n="34"/>dominio quod in eas habebant. Et per consequens quod pre<lb ed="#B" break="no" n="35"/>dicti 
          thesauri et diurtie habent dominum et sunt res aliene. <pc type="virgula">/</pc>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e511">
          <lb ed="#B" n="36"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Probatur propositio 1 per primam quia intentio animus mor<lb ed="#B" break="no" n="37"/>tuorum 
          et uiuorum qui eas sepeliri secum iusserunt et qui 
          <lb ed="#B" n="38"/>permanere in sepulchris permittunt est ut inde honorem 
          <lb ed="#B" n="39"/>gloriam et laudem apud posteros consequantur et ut status
          <pb ed="#B" n="7-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>gloriosus opes et magnificentia eorum futuris seculis in<lb ed="#B" break="no" n="2"/>notescat: 
          et sic perpetuo in opinionibus hominum uiuant 
          <lb ed="#B" n="3"/>et hoc est eis interesse magnum ergo neque uiui neque mortui 
          <lb ed="#B" n="4"/>habuerunt animum relinquere diuitias et thesauros predi<lb ed="#B" break="no" n="5"/>ctos 
          pro derelictis. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e537">
          <!--Quando res preciosa--> 2o probatur a signo sic: Quando res 
          <lb ed="#B" n="6"/>que inueniuntur nec scitur earum dominus sunt preciose 
          <lb ed="#B" n="7"/>magnique valoris signum est non esse habitas vel fuisse pro 
          <lb ed="#B" n="8"/>derelictis ubicunque inueniantur unde non debent putari domino
          <lb ed="#B" n="9"/>uel dominis carere mortuis aut uiuis quoniam talia nemo ab se 
          <lb ed="#B" n="10"/>abiicit: sed uel posidet et seruat uel donat sed thesauri 
          <lb ed="#B" n="11"/>et diuitie et illa que in prefactis sepulchris cum regibus 
          <lb ed="#B" n="12"/>et proceribus condebantur: erant res pretiosissime. ergo signum 
          <lb ed="#B" n="13"/>est quod non fuerant habite pro derelictis. Non enim est ueri<lb ed="#B" break="no" n="14"/>ssimile 
          quod tam preciosas res tantum uilipenderentur.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e561">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 3o pro<lb ed="#B" break="no" n="15"/>batur 
          per loca in quibus inueniuntur. Inueniuntur nanque 
          <lb ed="#B" n="16"/>in sepulchris uel in templis deorum suorum et tutabant ostia 
          <lb ed="#B" n="17"/>seris et clausuris ne a latronibus tollerentur ut dictum est 
          <lb ed="#B" n="18"/>in principio. ergo signum est quod non habebant eos pro derelictis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e575">
          <lb ed="#B" n="19"/>4o probatur a simili: nam si quis in mari uel in maris littore 
          <lb ed="#B" n="20"/>inueniat rem aliquam que eiecta est de naui causa nauem alle<lb ed="#B" break="no" n="21"/>uiandi 
          propter locum in quo inuenitur nemo debet presumere aut 
          <lb ed="#B" n="22"/>aut putare quod habeatur pro derelicta: sed potius non contrarium. 
          <lb ed="#B" n="23"/>Quoniam ea que alleuiande causa nauis iactantur in mare non ha<lb ed="#B" break="no" n="24"/>bentur 
          pro derelictis. Quia non iactantur ea mente ut ulterius 
          <lb ed="#B" n="25"/>non possideantur aut dominium eorum domini amittant 
          <lb ed="#B" n="26"/>uel abiiciant: sed quia possidens dominus uult saluare uitam que 
          <lb ed="#B" n="27"/>sibi preciosior est quam diuitie. Unde patet quod inuenire res in
          <lb ed="#B" n="28"/>mari uel in littore maris est signum quod dominus earum non 
          <lb ed="#B" n="29"/>habuit eas pro derelictis Res (inquam) que non solent esse in 
          <lb ed="#B" n="30"/>maris littore nisi rarissime et a <del rend="strikethrough">cause</del> casu propter eas dico scilicet 
          <lb ed="#B" n="31"/>lapillos uel gemmas que ibi nascuntur que in nullius bonis sunt et 
          <lb ed="#B" n="32"/>proinde inuentoris fiunt. Hee probantur instit. de rerum diuisione 
          <lb ed="#B" n="33"/>§ ultimus et ff.  de furtis l. <del rend="strikethrough">si finita §</del> falsus § si iactum et ff. 
          <lb ed="#B" n="34"/>damno infecto, l. si finita § si quis metu.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e619">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Hoc modo dicen<lb ed="#B" break="no" n="35"/>dum 
          est quod si quis portabat magna onera in uia et non poterat
          <pb ed="#B" n="8-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>ultra ferre reliquit uel si fugiens hostes non potuit res suas por<lb ed="#B" break="no" n="2"/>tare 
          ac propterea in uia dimittit licet putet quod non inueniet illas 
          <lb ed="#B" n="3"/><del rend="strikethrough">quamn</del> quando redierit: uel quod forte nunquam eas habebit non dicetur ha<lb ed="#B" break="no" n="4"/>bere 
          eas pro derelictis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e640">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Haec ergo sunt signa manifesta que faciunt 
          <lb ed="#B" n="5"/>presumptionem uehementem ratione loci quod res que inueni<lb ed="#B" break="no" n="6"/>untur 
          non sunt habite pro derelictis nec domino careant 
          <lb ed="#B" n="7"/>et sic sunt res aliene.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e653">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Sic igitur est de thesauris et rebus 
          <lb ed="#B" n="8"/>aliis pretiosis que in sepulchris uel in templis deorum suorum 
          <lb ed="#B" n="9"/>inueniuntur: quia certe ibi non ponebantur ut haberentur pro 
          <lb ed="#B" n="10"/>derelictis sed ut ibi optime seruarentur perpetuo et inde honorem 
          <lb ed="#B" n="11"/>laudem et bonam opinionem dominis iam defunctis et eorum 
          <lb ed="#B" n="12"/>descendentibus uiuentibus afferrent. De hoc uide Hostiensem in 
          <lb ed="#B" n="13"/>summa titulo de causa proprietatis § quid sit proprietas verbo 
          <lb ed="#B" n="14"/>Item per traditionem
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e674">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Et confirmantur predicta per 
          <lb ed="#B" n="15"/>exemplum quod apud nos et intelligimus et uidemus mani<lb ed="#B" break="no" n="16"/>feste. 
          Queramus inquam utrum Reges et magnates ac 
          <lb ed="#B" n="17"/>nobiles uiri et catholici: ea preciosa uidelicet uex illa in signa 
          <lb ed="#B" n="18"/>siue arma scuta aurea et argentea tumulos coopertos pannis 
          <lb ed="#B" n="19"/>bombicinis et auro in textis que posuerunt defuncti patres et 
          <lb ed="#B" n="20"/>maiores sui in capellis ecclesiarum ubi fuerunt sepulti habue<lb ed="#B" break="no" n="21"/>rint 
          pro derelictis. Et an offenderentur mortui. et super<lb ed="#B" break="no" n="22"/>stites 
          descendentes eorum uiui: si quis illa uel furto uel uio<lb ed="#B" break="no" n="23"/>lenter 
          tollere conaretur. Manifestum enim est quod non solum mor<lb ed="#B" break="no" n="24"/>tui: 
          et uiuentes: verum etiam tota cognatio domus et familia 
          <lb ed="#B" n="25"/>offenderentur et loco iniuriarum acciperent.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e704">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 5o probatur 
          <lb ed="#B" n="26"/>propositio: quia ista preciosa que condebantur cum corporibus defunctorum 
          <lb ed="#B" n="27"/>in sepulchris non sunt proprie thesauri qui est in bonis nullius 
          <lb ed="#B" n="28"/>qui in totum inuentori acquiruntur si in solo suo inuenit. Est 
          <lb ed="#B" n="29"/>enim proprie thesaurus cui conuenit thesauri diffinitio quae 
          <lb ed="#B" n="30"/>ponitur in l. unica, C. de thesau libro 10 thesaurus est pe<lb ed="#B" break="no" n="31"/>cunia 
          ab ignotis dominis vetustiori tempore abscondita cuius 
          <lb ed="#B" n="32"/>dispositionis non extat memoria ut ibi et instit de rerum 
          <lb ed="#B" n="33"/>divisione, § thesauros. Ab ignotis dominis id est ab aliquibus 
          <lb ed="#B" n="34"/>hominibus fuit pecunia abscondita qui nunquam eam repe<lb ed="#B" break="no" n="35"/>rerunt 
          et ibidem longissimo tempore permansit in 
          <lb ed="#B" n="36"/>tantum quod iam per obliuionem exiuit a possessione et domi<lb ed="#B" break="no" n="37"/>nio 
          humanorum secundum Ioannem de platea in D. l. unica.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e736">
          <lb ed="#B" n="38"/><pc type="pilcrow">¶</pc>  Improprie autem dicitur thesaurus secundum eundem quando
          <pb ed="#B" n="8-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>extat memoria ut quia aliquis abscondisset causa lucri uel metus 
          <lb ed="#B" n="2"/>uel custodie adde uel honoris uel alicuius alterius boni 
          <lb ed="#B" n="3"/>respectus. Et de hoc nihil queritur inuentori quinimo co<lb ed="#B" break="no" n="4"/>mittit 
          furtum: sed eius qui abscondit uel eius heredum ut 
          <lb ed="#B" n="5"/><del rend="strikethrough">v</del> est textus in l. nunquam § thesaurus, ff. de acquirendo rerum dominio in fine 
          <lb ed="#B" n="6"/>et l. thesaurus, ff. ad exhibendum et l. item habeo ff. fa<lb ed="#B" break="no" n="7"/>milie 
          <unclear>ersciscunde</unclear> et l. a tutore, ff, de rescindenda uenditione
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e97-d1e764">
          <pc type="pilcrow">¶</pc>  Cum igitur 
          <lb ed="#B" n="8"/>res ille pretiose ponerentur in sepulchris causa custodie ac 
          <lb ed="#B" n="9"/>honoris laudis et glorie uiuorum et defunctorum et totius cogna<lb ed="#B" break="no" n="10"/>tionis 
          regum et aliorum magnorum hominum ascenden<lb ed="#B" break="no" n="11"/>tium 
          et descendentium, de quibus extat memoria per succe<lb ed="#B" break="no" n="12"/>ssionem 
          scilicet regis <unclear>ynga</unclear> uel successorum regum illorum 
          <lb ed="#B" n="13"/>regnorum et sic in aliis regnis illius orbis ergo non sunt thesau<lb ed="#B" break="no" n="14"/>ri 
          proprie sed improprie et per consequens non queruntur inuen<lb ed="#B" break="no" n="15"/>toribus. 
          patet sequela quia non exierunt a possessione et do<lb ed="#B" break="no" n="16"/>minio 
          illorum et sic habent dominos: et sic de 3a propositione.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
