<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 3</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#bartolomedelascasas">Victor Zorrilla</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 3</title>
          <date when="2024-11-19">November 19, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-11-19" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="3-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e97">
        <head>Sectio 3</head>
        <p>
          <lb ed="#B"/> S. 3o.
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B"/>Propositio 2a. non solum mortuis prouenit hoc bonum
          <lb ed="#B"/>honoris et bone opinionis apud posteros quod est quodam<lb ed="#B"/>modo
          perpetuo et semper uiuere prout dictum est: uerum
          <lb ed="#B"/>etiam multum interest uiuentium qui defunctis uel san<lb ed="#B"/>guine 
          uel affinitate aut etiam amicitia coniuncti fue<lb ed="#B"/>runt /
        </p>
        <p>
          <lb ed="#B"/>Probatur propositio: Quoniam sicut nobilitas parentum quam 
          <lb ed="#B"/>uirtutibus diuitiis scientia industria eloquentia rei militari 
          <lb ed="#B"/>rei publice ad ministratione sua uel majorem dignitate aut
          <lb ed="#B"/>alia quauis <sic>excelentia</sic> non uulgari acquisierunt descendit 
          <lb ed="#B"/>ueluti ex traduce ad posteros ut qui maiorum suorum condi<lb ed="#B"/>tionem 
          sequuntur. Ut optime probatur in <ref>l. 1. ubi <name>Bartho.</name></ref> 
          <lb ed="#B"/>et <ref><name>Joa. de plate.</name></ref> et in. <ref>L. si senator.</ref> et in <ref>L. mulieres. C. de 
          <lb ed="#B"/>dignitatibus lib. 12.</ref> et in <ref>L. senatoris filium. ff. de senato</ref> et de 
          <lb ed="#B"/>illa nobilitate et uirtutibus quibus ad illam predecesso<lb ed="#B"/>res
          peruenerunt posteri et descendentes gloriantur et 
          <lb ed="#B"/>se inpigniter sepe jactitant: ita si maiores sui aliquo 
          <lb ed="#B"/>dedecore aut infamia morum presertim sunt notati: 
          <lb ed="#B"/>uel eis aliqua iniuria irrogatur: proculdubio descenden<lb ed="#B"/>tes 
          omnes eiusdem opprobrii confusione percelluntur: 
          <lb ed="#B"/>et eorum omnium honori detrahitur. Nam si parentibus 
          <pb ed="#B" n="6-r"/>
          <lb ed="#B"/>iam mortuis aliquis honor exhibeatur ueluti cum laudat. 
          <lb ed="#B"/>et celebratur eorum memoria manifestum est in filios et ne<lb ed="#B"/>potes 
          et pronepotes atque in omnes descendentes honorem 
          <lb ed="#B"/>eiusmodi redundare. E contrario aut si fierent eis alique 
          <lb ed="#B"/>inhonorationes puta si extumularentur aut ossa eorum cre<lb ed="#B"/>marentur
          magna iniuria uiuis et filiis et aliis descendentib. 
          <lb ed="#B"/>et attinentibus irrogaretur. Similiter vero redundant in 
          <lb ed="#B"/>parentes defunctos bonum vel malum que proveniunt filiis 
          <lb ed="#B"/>nepotibus pronepotibus atque aliis posteris eorum scilicet et 
          <lb ed="#B"/>prosperitates et inhonorationes infamie vel <sic>infortunia</sic>: 
          <lb ed="#B"/>id est bone et male operationes: ex quibus procedunt honores vel 
          <lb ed="#B"/>inhonorationes. Clarior enim est qui optimos relinquit 
          <lb ed="#B"/>successores: quam qui nullos vel malos ita disputat <ref><name>Philosophus</name></ref> et con<lb ed="#B"/>cludit
          <ref>1 Ethic.</ref> Patent hec omnia per illud <ref>Ecclesiastici. 
          <lb ed="#B"/>c. 3.</ref> <quote>Ne glorieris in contumelia patris tui non enim est tibi glo<lb ed="#B"/>ria 
          sed confusio gloria enim hominis ex honore patris sui: et dede<lb ed="#B"/>cus 
          filii pater sine honore.</quote> Et <ref>cap. 41:</ref> <quote>Erubescite a patre et matre 
          <lb ed="#B"/>de fornicatione.</quote> et parum infra <quote>de patre impio queruntur 
          <lb ed="#B"/>filii: quia per illum in opprobrio</quote>. Unde filiis ex fornicario 
          <lb ed="#B"/>matris partu irrogatur iniuria ut in <ref>Authent. De restitutionibus et ea que 
          <lb ed="#B"/>parit, ~ ultimo collationis</ref> item dedecus est patri si filius ducat igno<lb ed="#B"/>miniosam 
          uxorem, <ref>Digest., De contrahenda emptione. L 3</ref>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
