<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 12</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 12</title>
          <date when="2025-08-14">August 14, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-08-14" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="32-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e216">
        <head xml:id="cy8th8-d1e216-Hd1e97">Sectio 12</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e99">
          <pb ed="#B" n="32-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>§ 12
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e106">
          <lb ed="#B" n="2"/>Particula 4a
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e111">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ordinata in quamlibet terram descen<lb ed="#B" break="no" n="3"/>sio 
          uel ingressus innoxius et quod non fi<lb ed="#B" break="no" n="4"/>at 
          sine licentia habitantium <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e124">
          <lb ed="#B" n="5"/><pc type="pilcrow">¶</pc>  Cuius ratio est quia si absque licentia expressa uel tacita niterentur
          <lb ed="#B" n="6"/>intrare aut defendere aut presertim si ab incolis prohiberentur
          <lb ed="#B" n="7"/>verbis aut signis vel factis descendere a nauibus tunc enim ingres<lb ed="#B" break="no" n="8"/>sus
          esset noxius atque iniuriosus: unde merito incole turbarentur 
          <lb ed="#B" n="9"/>et sic ordo naturalis iustitie ex parte nunciorum seu legatorum 
          <lb ed="#B" n="10"/>regum nostrorum uiolaretur atque proinde violentiam incolis in<lb ed="#B" break="no" n="11"/>ferrent 
          et iure naturali licebit eis ad arma concurrere: et non 
          <lb ed="#B" n="12"/>solum descensionem et ingressum impedire illorum uerum etiam 
          <lb ed="#B" n="13"/>tanquam hostiles impetus iniuste in se factos iuste propellere at<lb ed="#B" break="no" n="14"/>que 
          seuere ulcisci.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e151">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Potest nanque quelibet gens ciuitas munici<lb ed="#B" break="no" n="15"/>pium 
          siue regnum non recognoscens superiorem aut summus 
          <lb ed="#B" n="16"/>gubernator illius per statutum aut legem regiam. Si viderit sibi 
          <lb ed="#B" n="17"/>expedire ad pacem ad tranquillitatem ad malorum morum cor<lb ed="#B" break="no" n="18"/>ruptionem 
          vitandam ad defensionem securitatem et conseruatio<lb ed="#B" break="no" n="19"/>nem 
          status regni vel rei publice: ne quis forensium seu alieni<lb ed="#B" break="no" n="20"/>genarum 
          seu cuiusque alterius regni persona: regnum <pc type="virgula">/</pc> vel prouin<lb ed="#B" break="no" n="21"/>tiam 
          aut ciuitatem sue ditionis ingrediatur pro quacunque causa 
          <lb ed="#B" n="22"/>vel mercimonii vel commutationis <pc type="virgula">/</pc> emptionis venditionis aut
          <lb ed="#B" n="23"/>gratia in ibi habitandi Et id quidem rationabiliter ac pruden<lb ed="#B" break="no" n="24"/>ter 
          faceret: atque auctoritate iuris gentium et naturalis punire con<lb ed="#B" break="no" n="25"/>trarium 
          attentantes.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e187">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Probatur hoc multipliciter ratione auctori<lb ed="#B" break="no" n="26"/>tate 
          et exemplis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e195">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Prima ratio quia nemini facit iniuriam privi<lb ed="#B" break="no" n="27"/>dendo 
          <lb ed="#B" n="28"/>intra limites proprii territorii et iurisdictionis sue quod iudi<lb ed="#B" break="no" n="29"/>cat 
          paci quieti libertati et securitati status et regni seu ciuitatis et 
          <lb ed="#B" n="30"/>gentis sibi subiecte fore necessarium vel etiam utile. et esset stultum 
          <lb ed="#B" n="31"/>satis aliam gentem vel ciuitatem aut regem alterius nationis conqueri 
          <pb ed="#B" n="33-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>de huiusmodi lege aut statuto vel poscere aut velle sibi eorum que 
          <lb ed="#B" n="2"/>alia res publica vel ciuitas siue rex liber non recognoscens superio<lb ed="#B" break="no" n="3"/>rem 
          ordinat vel precipit in regno suo reddi rationem. Vt 
          <lb ed="#B" n="4"/>de se patet.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e222">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ratio 2a sit hec: ad boni et prudentis regis 
          <lb ed="#B" n="5"/>siue cuiuscunque moderatoris vniuersalis siue suppremi regni 
          <lb ed="#B" n="6"/>vel rei publice non recognoscentis superiorem officium et curam 
          <lb ed="#B" n="7"/>pertinet: vt per eius industriam prouideatur quatenus obuietur 
          <lb ed="#B" n="8"/>periculis et incomodis futuris que toti regno et rei publice possum 
          <lb ed="#B" n="9"/>accidere.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e239">
          Sed per aduentum et ingressum forensium et alieni<lb ed="#B" break="no" n="10"/>genarum 
          in regnum <del rend="strikethrough">et ingressum</del> vel patriam sue cure commissam 
          <lb ed="#B" n="11"/>quacunque de causa quam preseferant: possunt accidere multa pe<lb ed="#B" break="no" n="12"/>ricula 
          et incommoda regno et regi et toti rei publice ergo Rex bo<lb ed="#B" break="no" n="13"/>nus 
          et prudens neminem recognoscens superiorem si viderit ex<lb ed="#B" break="no" n="14"/>pedire 
          ad pacem ad quietem ad malorum morum corruptionem vi<lb ed="#B" break="no" n="15"/>tandam 
          ad defensionem securitatem et conseruationem liberta<lb ed="#B" break="no" n="16"/>tis
          regni et sue rei publice: potest statuere vel lege regia prohi<lb ed="#B" break="no" n="17"/>bere:
          ne quis forensium et alienigenarum siue cuiuscunque alterius 
          <lb ed="#B" n="18"/>regni vel extranee nationis: regnum vel patriam vel prouintiam 
          seu ciuitatem sue dictionis ingrediatur vel causa mercimonii etc <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#B" n="19"/>aut quacunque alia.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e270">
          Consequentia de se patet. Maior proba<lb ed="#B" break="no" n="20"/>tur: 
          quia ad prudentiam et circunspectionem cuiuslibet pru<lb ed="#B" break="no" n="21"/>dentis 
          maxime qui curam gerit multorum spectat timere 
          <lb ed="#B" n="22"/>ac precauere in illis in quibus non est determinatum euentus 
          <lb ed="#B" n="23"/>si possunt in malum exitum uerti. Et ratio huius est: quia 
          <lb ed="#B" n="24"/>non solum attenditur quod in presenti est: sed quod esse potest 
          <lb ed="#B" n="25"/>aut potest succedere eo quod euentus sunt in hominum conside<lb ed="#B" break="no" n="26"/>ratione 
          vt iuriste etiam tradunt in <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e288" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4700-d1e427">l. aut facta § euentus ff. 
          <lb ed="#B" n="27"/>de poenis.</ref> et melius est ante tempus occurrere: quam post exitum uin<lb ed="#B" break="no" n="28"/>dicare 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e295">l. 1 c. quando liceat uni se uindicare</ref>. Et se cuius est preveniri 
          <lb ed="#B" n="29"/>ut notatur in <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e300">l. 3. § cum igitur ff. de vi. et vi. armata</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e297">l. vt 
          <lb ed="#B" n="30"/>vim ff. de iustitia et iure.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e297">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Minor uero probatur. quoniam si omnibus 
          <lb ed="#B" n="31"/>forensibus et alienigenis liceret indifferenter ingredi pro 
          <lb ed="#B" n="32"/>quacunque causa puta comertii mercimonii etc. regnum vel 
          <lb ed="#B" n="33"/>patriam quancunque aliorum regum vel gentium: posset con<lb ed="#B" break="no" n="34"/>tingere 
          forenses malo animo ad regnum alienum venire 
          <lb ed="#B" n="35"/>fictis causis ostensis explorandi videlicet infirmiora terre 
          <pb ed="#B" n="33-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>ad tradendum illum in manus hostium. Possent nanque de 
          <lb ed="#B" n="2"/>diuersis locis ad inuicem consideratis vel de uno potenti regno 
          <lb ed="#B" n="3"/>cognita et considerata vel audita terre infirmitate in vnum con<lb ed="#B" break="no" n="4"/>gregari 
          plurime gentes et tunc convenire magni exercitus contra 
          <lb ed="#B" n="5"/>regnum illud: et sic illud turbare de predari <pc type="virgula">/</pc> deripere vel 
          <lb ed="#B" n="6"/>seruituti sue subiicere. Et hoc procul dubio ad quemlibet nisi 
          <lb ed="#B" n="7"/>mente captus sit potissime ad regem cui cura totius communitatis 
          <lb ed="#B" n="8"/>commissa est: et proinde circumspectior oportet esse vniuersis: pre<lb ed="#B" break="no" n="9"/>cogitare 
          suspicari timere <pc type="virgula">/</pc> precauere pertinet: quoniam uidet homi<lb ed="#B" break="no" n="10"/>nes 
          extraneos in suo regno nisi constet iam diu de illorum 
          <lb ed="#B" n="11"/>intentione ac fine aut simplicitate. Unde quia defensio 
          <lb ed="#B" n="12"/>proprie patrie atque libertatis eiusdem de iure naturali esse noscitur: 
          <lb ed="#B" n="13"/>patet quamlibet gentem vel populum aut illum qui vices illius 
          <lb ed="#B" n="14"/>gerit vt regem posse atque iure ipso naturali facere debere si vide<lb ed="#B" break="no" n="15"/>rit 
          expedire: inter dicere videlicet forensibus extranee natio<lb ed="#B" break="no" n="16"/>nis 
          quibuscunque ingressum in propriam patriam vel regnum
          <lb ed="#B" n="17"/>donec saltem nouerit quod de talium introitu non imminet pa<lb ed="#B" break="no" n="18"/>trie
          periculum. Cum quilibet populus liber ciuitas vel comu<lb ed="#B" break="no" n="19"/>nitas 
          rationabiliter sibi metuere debeat ne alii nationis extra<lb ed="#B" break="no" n="20"/>nee 
          fortiores se moliantur eam sibi subiicere unde suam libertatem 
          <lb ed="#B" n="21"/>amittat. Est enim de iure nature quelibet humana societas (ut 
          <lb ed="#B" n="22"/>alibi latissime adduximus) et per consequens omnia necessaria ad con<lb ed="#B" break="no" n="23"/>seruationem 
          dicte communitatis siue societatis esse de naturali iure: 
          <lb ed="#B" n="24"/>nemo est qui nesciat. Et ob hoc dixit <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e373">Durandus in tractatu 
          <lb ed="#B" n="25"/>de legibus</ref> quod <quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e378">omne illud fieri potest per ipsam communitatem 
          <lb ed="#B" n="26"/>(supple vel illum qui eius vices gerit) quod est ad salutem politie 
          <lb ed="#B" n="27"/>et pacificam conseruationem eius</quote> hec <sic>hec</sic> ille.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e389">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Auctoritatibus 
          <lb ed="#B" n="28"/>etiam idem probatur et primo per <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e408">l. ercatores C. de comerciis 
          <lb ed="#B" n="29"/>et mercatoribus</ref> ubi lex prohibet ne mercationis causa conuersentur 
          <lb ed="#B" n="30"/>subiecti Romano imperio cum gentibus et non gratis ne 
          <lb ed="#B" n="31"/>credantur Romani exploratores archanorum regni alieni 
          <lb ed="#B" n="32"/>secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e420">baldum in legis summario</ref> Unde sic dicit textus. 
          <lb ed="#B" n="33"/><quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e406">Mercatores tam imperio nostro quam persarum regi subiectos 
          <lb ed="#B" n="34"/>ultra ea loca in quibus federis tempore cum memorata natione
          <pb ed="#B" n="34-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>nobis conuenit nundinas exercere minime oportet: ne alieni 
          <lb ed="#B" n="2"/>regni. (quod non conuenit) scrutentur archana</quote>. hec ibi in 
          <lb ed="#B" n="3"/>forma ergo malum est vel esse potest et suspitiosum cuilibet 
          <lb ed="#B" n="4"/>rei publice gentes extranee nationis ingredi alienam patriam. 
          <lb ed="#B" n="5"/>ergo Rex vel gubernator uniuersalis vel ipsa communitas in 
          <lb ed="#B" n="6"/>ipsam ingrediatur.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e427">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 2o probatur per ea que notat bar<lb ed="#B" break="no" n="7"/>tholus 
          in <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e451">l. relegatorum § inter dicere ff. de interdictis et relegatis</ref> 
          <lb ed="#B" n="8"/>posse scilicet statui quod quis subditorum non uadat ad faciendum 
          <lb ed="#B" n="9"/>mercantias extra territorium vel ad talem ciuitatem per <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e458">d. l. 
          <lb ed="#B" n="10"/>mercatores.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e441">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 3o probatur per <name xml:id="cy8th8-d1e216-Nd1e446">andream de Isernia</name> inde pro<lb ed="#B" break="no" n="11"/>hibita 
          feudi alienatione per fredericum circa finem. Ubi dicit quod rex potest pro<lb ed="#B" break="no" n="12"/>hibere
          ingressum uel meatum puta multitudini et exercitui las<lb ed="#B" break="no" n="13"/>ciuo,
          quia lasciuo argumentum <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e463">ff. locati et conducti circa finem.</ref> Iustam ha<lb ed="#B" break="no" n="14"/>bere 
          causam prohibendi: ut per regnum suum non transeat ti<lb ed="#B" break="no" n="15"/>mendo 
          inuasionem terrarum suarum uel alias inuasiones et peri<lb ed="#B" break="no" n="16"/>cula 
          per ea que <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e488">durandus numero 20 et 21 c.</ref> Item et uni posse pro<lb ed="#B" break="no" n="17"/>hibere 
          ex causa ut scilicet non sciantur secreta regni sui argumentum 
          <lb ed="#B" n="18"/><ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e475">C. de comerciis et mercatoribus l. 3</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e477">6. q. 2. merito</ref> vel alia simili causa habente 
          <lb ed="#B" n="19"/>similem rationem. Nam vbi est ratio eadem idem ius <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e481">ff. de 
          <lb ed="#B" n="20"/>fundi l. 1.</ref> vt si nollet alienigenas exteros in regno suo con<lb ed="#B" break="no" n="21"/>uersari 
          vel manere: ne animos subditorum inficiant. Et est
          <lb ed="#B" n="22"/>timor iustus et causa talis vera: quia et potest quis prohibere 
          <lb ed="#B" n="23"/>vt aliquis sibi odiosus rem suam non emat. argumentum. <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e493">C. de iure 
          <lb ed="#B" n="24"/>emphiteutico fi. in principio</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e519">ff. de actionibus emp. l. si sterilis § si tibi</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e521">de con<lb ed="#B" break="no" n="25"/>trahenda 
          emptiane. l. qui fundum.</ref> hec <name xml:id="cy8th8-d1e216-Nd1e526">Andreas de Isernia</name> in forma.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e481">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 4o pro<lb ed="#B" break="no" n="26"/>batur 
          per baldum quem referunt et sequuntur multi: quip<lb ed="#B" break="no" n="27"/>pe 
          qui super <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e538">feudis titulo de forma fidelitatis § dominus vero</ref>: querit 
          <lb ed="#B" n="28"/>an domini terrarum sine causa possint expellere mercatores
          <lb ed="#B" n="29"/>forenses de suis territoriis: et non recedentibus bona auferre. 
          <lb ed="#B" n="30"/>Respondit quod non nisi ex causa. Venturis autem ad patriam a<lb ed="#B" break="no" n="31"/>lienam 
          bene potest interdici ingressus. argumentum <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e519">ff. de usufructu per legatum
          <lb ed="#B" n="32"/>l. heres</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e524">ff. si seruitus uindicetur l. sicut § Aristo.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e557">Instit. de rerum 
          <lb ed="#B" n="33"/>diuisione § illud in verbo apes</ref> et l. quod enim de acquirenda rerum dominia 
          <lb ed="#B" n="34"/>in quibus legibus prohibetur intrare in agros uel fundos alie<pb ed="#B" n="34-v"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>nos 
          aut aliquid in eis facere <pc type="virgula">/</pc> sine licentia dominorum et mi<lb ed="#B" break="no" n="2"/>nus 
          contra eorum voluntatem: ob quod traduntur a docto<lb ed="#B" break="no" n="3"/>ribus 
          dicta iura in argumentum huiusmodi et <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e576">glossa in l. 
          <lb ed="#B" n="4"/>quod enim</ref> notat quod possum prohibere in tantum meo fundo 
          <lb ed="#B" n="5"/>et manu armata resistere ut <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e583">ff. ad l. aquiliam</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e585">l. quemadma<lb ed="#B" break="no" n="6"/>dum 
          circa principium</ref> et possum iniuriarum <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e548">ff. de in<lb ed="#B" break="no" n="7"/>iuriis 
          l. iniuriarum § si quis me prohibeat</ref> Ubi habetur quod 
          <lb ed="#B" n="8"/>si quis nititur in alienum fundum intrare inuito domino vim
          <lb ed="#B" n="9"/>turbatiuam infert. Cum nec sinat re sua libere uti unde in<lb ed="#B" break="no" n="10"/>iuriam 
          illi facit ergo longe grauiorem iniuriam faciunt mo<lb ed="#B" break="no" n="11"/>lientes
          intrare inuito rege alienum regnum vel patriam toti 
          <lb ed="#B" n="12"/>communitati. Idem quod Baldus inquit Iacobus de sancto Grego<lb ed="#B" break="no" n="13"/>rio 
          in tractatu de feudis <pc type="pilcrow">¶</pc> Exemplis quaque diuine scripture 
          <lb ed="#B" n="14"/>predicta roborantur. Nam <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e614">Genesis 42</ref> legimus Ioseph im<lb ed="#B" break="no" n="15"/>posuisse 
          fratribus ut eos terreret tanquam iniuriosum delictum 
          <lb ed="#B" n="16"/>morte dignum contra regnum egiptiorum commisissent <quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e548">vos 
          <lb ed="#B" n="17"/>(inquit) speculatores estis vt videatis infirmiora terre venistis</quote> 
          <lb ed="#B" n="18"/>Et subdit: <quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e555">per salutem pharaonis non egrediemini hinc</quote> etc 
          <lb ed="#B" n="19"/>et ipsi <quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e559">non est ita domine sed serui tui uenerunt ut emerent 
          <lb ed="#B" n="20"/>cibos omnes filii vnius viri sumus pacifice venimus: nec quicquam 
          <lb ed="#B" n="21"/>famuli tui machinantur mali</quote> etc. Hec ibi. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e567">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ecce quod malum 
          <lb ed="#B" n="22"/>potest suspicari rationabiliter de aduentu ad patriam alienam 
          <lb ed="#B" n="23"/>forensium: donec de illis et aduentus sui causa certitudo et securi<lb ed="#B" break="no" n="24"/>tas 
          habeatur. Quanquam enim Ioseph certus esset ad malum aliquod ma<lb ed="#B" break="no" n="25"/>chinandum 
          <lb ed="#B" n="26"/>non uenisse fratres non tamen absurde aut irra<lb ed="#B" break="no" n="27"/>tionabiliter 
          illos obiurgauit sub titulo quae erant exploratores: quan<lb ed="#B" break="no" n="28"/>doquidem 
          volebat sic eos terrere et affligere: sciens quemquam sapi<lb ed="#B" break="no" n="29"/>entem 
          et maxime prouidum uniuersalem ac supremum cuius<lb ed="#B" break="no" n="30"/>libet
          regni aut patrie gubernatorem: non ab te sed meritissime 
          <lb ed="#B" n="31"/>posse illis obiicere siue de illis eadem suspicari. Et dicunt he<lb ed="#B" break="no" n="32"/>brei 
          Ioseph induxisse contra fratres in argumentum quod co<lb ed="#B" break="no" n="33"/>gnita 
          terre infirmitate poterant gentes aduerse contra re<lb ed="#B" break="no" n="34"/>gnum 
          egipti exercitum magnum congregare ergo prouidus 
          <pb ed="#B" n="35-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>rex et summus regni cuiuslibet moderator proinde habet re<lb ed="#B" break="no" n="2"/>gno 
          et patrie sue timere a forensibus et extraneis ac per consequens 
          <lb ed="#B" n="3"/>merito potest et debet ingressum quibuscunque in regnum suum 
          <lb ed="#B" n="4"/>uel patriam interdicere quotiens ad pacem ad quietem ad secu<lb ed="#B" break="no" n="5"/>ritatem 
          ad defensionem libertatemque conseruandam viderit 
          <lb ed="#B" n="6"/>expedire.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e216-d1e617">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Idem apparet ex ratione quam prae se ferebant prin-
          cipes et consiliarii regis Amonitarum 1 paralipomenon 19 
          <lb ed="#B" n="7"/>qui timentes ne nuntii Dauid quos miserat ad consolandum Amon
          <lb ed="#B" n="8"/>super mortem patris essent exploratores terre dixerunt regi: 
          <lb ed="#B" n="9"/><quote xml:id="cy8th8-d1e216-Qd1e627">tu forsitan putas quod <del rend="strikethrough">ut ex</del> Dauid honoris gratia in patrem tuum 
          <lb ed="#B" n="10"/>miserit qui consolarentur te. Nec animaduertis quod ut explorent 
          <lb ed="#B" n="11"/>et investiguent et scrutentur terram tuam venerint ad te ser<lb ed="#B" break="no" n="12"/>ui 
          eius</quote> etc <pc type="virgula">/</pc> Nam licet Amon et serui uel consiliarii eius 
          <lb ed="#B" n="13"/>inhumaniter fecerint et grauiter peccarent contumelia gra<lb ed="#B" break="no" n="14"/>uissima 
          affligendo nuncios Dauid in hoc quod calcauerint et ra<lb ed="#B" break="no" n="15"/>serint 
          eos <sic>precidentes</sic> tunicas eorum usque ad nates: et per 
          <lb ed="#B" n="16"/>consequens magnam iniuriam intulerunt ipsi Dauid: tamen reuera 
          <lb ed="#B" n="17"/>prudenter et rationabiliter moti sunt ad suspicandum et timendum 
          <lb ed="#B" n="18"/>ne forte alieni regni essent exploratores. Nec tene<lb ed="#B" break="no" n="19"/>bantur
          verbis pacificis et officiosis nuntiorum Dauid credere 
          <lb ed="#B" n="20"/>cum possent dolosa et ficta seu deceptoria mendacia esse <pc type="virgula">/</pc> et 
          <lb ed="#B" n="21"/>per hunc timorem iustum iuste poterat rex Amon et sui 
          <lb ed="#B" n="22"/>precipere nunciis Dauid ut exirent de regno suo recta via 
          ut non ingrederentur in aliquas urbes ne uiderent terre 
          <lb ed="#B" n="23"/>infirmiora quibuscunque minis additis. Quod si contra facerent 
          <lb ed="#B" n="24"/>non iniuria punirent illos. Non tamen potuit Rex Amon 
          <lb ed="#B" n="25"/>uel sui per solam suspicionem punire: ideo male et contra ratio<lb ed="#B" break="no" n="26"/>nem 
          fecerunt. Unde Dauid iuste <seg type="correction">moui<subst><del>d</del><add place="above-line">t</add></subst></seg> bellum contra eos 
          <lb ed="#B" n="27"/>propter iniuriam sibi et suis irrogatam. ergo quelibet gens aut 
          <lb ed="#B" n="28"/>ciuitas vel Rex qui curam habet rei publice non recognoscens supe<lb ed="#B" break="no" n="29"/>riorem 
          potest prohibere per statutum vel per legem regiam 
          <lb ed="#B" n="30"/>si viderit expedire ad pacem ad securitatem etc. <pc type="virgula">/</pc> ne quis fo<lb ed="#B" break="no" n="31"/>rensium 
          in proprium regnum uel patriam ingrediatur pro 
          <lb ed="#B" n="32"/>quacunque causa etc. et punire contrarium facientes autoritate 
          <pb ed="#B" n="35-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>iuris gentium et naturalis ergo bene ac iuste possunt id facere 
          <lb ed="#B" n="2"/>indiane nationes ergo descensio vel ingressus nunciorum re<lb ed="#B" break="no" n="3"/>gum
          nostrorum in quamlibet orbis illius partem: oportet esse 
          <lb ed="#B" n="4"/>ordinatus et sic innoxius: et de licentia principum et domi<lb ed="#B" break="no" n="5"/>norum 
          seu magistratum terre voluntaria. Si secus factum 
          <lb ed="#B" n="6"/>fuerit iure optimo tanquam aduersus publicos hostes possunt exi<lb ed="#B" break="no" n="7"/>re 
          armata manu et non modo resistere ac prohibere acce<lb ed="#B" break="no" n="8"/>ssionem 
          et ingressum: uerum etiam pro iniuria et inuasione 
          <lb ed="#B" n="9"/>seu violatione imperii et iuris alieni exercere ultionem. Nam 
          <lb ed="#B" n="10"/>inter omnes vniuersi orbis gentes naturalis illa omnibus 
          <lb ed="#B" n="11"/>hominibus permissa immo concessa est defensio qua uim et 
          <lb ed="#B" n="12"/>iniuriam non modo: nobis sed etiam patrie propinquis et 
          <lb ed="#B" n="13"/>sociis illatam propulsamus: et etiam quecunque communitates vel res 
          <lb ed="#B" n="14"/>publice libere cum habeant iurisdictionem omnimodam merum
          <lb ed="#B" n="15"/>et mixtum imperium quemadmodum sunt iste ut <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e736">§ 5 visum
          <lb ed="#B" n="16"/>fuit</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e216-Rd1e741">infra videbitur</ref> ulciscuntur. Probauimus hec latissime in 
          <lb ed="#B" n="17"/>nostro libro 1o de unico vocationis modo omnium gentium ad 
          <lb ed="#B" n="18"/>veram religionem in corrolario 4o incidentali et in tractatu de 
          <lb ed="#B" n="19"/>bello Xalisquino <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>