<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 5</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 5</title>
          <date when="2025-06-28">June 28, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-06-28" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="13-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e124">
        <head xml:id="cy8th8-d1e124-Hd1e97">Sectio 5</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e99">
          <lb ed="#B" n="30"/>§ 5
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e104">
          <lb ed="#B" n="31"/>Quoniam in principio conclusionis responsiue ad mo<lb ed="#B" break="no" n="32"/>tam 
          questionem exclusimus etiam inclitum et christia<lb ed="#B" break="no" n="33"/>nissimum 
          regem nostrum quod scilicet nec ipsa celsitudo sua 
          <lb ed="#B" n="34"/>sine licentia et consensu libero regis ynga et quidem magni re<lb ed="#B" break="no" n="35"/>gis 
          regnorum del peru: vel aliorum regum aut regulo<lb ed="#B" break="no" n="36"/>rum 
          ad quos spectat<del rend="strikethrough">et</del> vel heredum suorum potest mittere 
          <pb ed="#B" n="13-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>aut mandare inquire aut <del rend="strikethrough">scritari</del> scrutari et tolle<lb ed="#B" break="no" n="2"/>re
          thesauros et alias res preciosas que sunt in sepulchris etc. 
          <lb ed="#B" n="3"/>idcirco dignum esse ducimus reddere rationem de huiusmodi.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e135">
          <lb ed="#B" n="4"/>Et probatur sic. Rex ille ynga et successores illius sunt prin<lb ed="#B" break="no" n="5"/>cipes 
          et domini suppremi et universales omnium regn<lb ed="#B" break="no" n="6"/>orum 
          del peru non recognoscentes superiorem: habentque iustum 
          <lb ed="#B" n="7"/>merum mixtum imperium et omnimodam postestatem et 
          <lb ed="#B" n="8"/>iuridictionem quemadmodum alii reges liberi de mundo
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e148">
          <lb ed="#B" n="9"/>ergo nullus rex aut princeps de mundo potest sine illius 
          <lb ed="#B" n="10"/>vel eorum licentia et beneplacito intrare regna illa et querere 
          <lb ed="#B" n="11"/>aut scrutari que in eis sunt et illa tollere
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e158">
          Antecedens patet: quia 
          <lb ed="#B" n="12"/>totus ille orbis cuius pars sunt regna illa del peru est in al<lb ed="#B" break="no" n="13"/>tissimo 
          mari occeano ab omni regione alia earum omnium 
          <lb ed="#B" n="14"/>quas unquam homines cognoverunt remotissimus quem 
          <lb ed="#B" n="15"/>agentibus illis indianis occupatum et possessum et super eas 
          <lb ed="#B" n="16"/>regnare proprios reges invenimus. Et sic ab omni su<lb ed="#B" break="no" n="17"/>periori
          exemptos seu liberos. Et hec probantur satis per <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e174">l. 
          <lb ed="#B" n="18"/>ex hoc iure.</ref> cum ibi nota: per doctores ibi ex hoc iure dis<lb ed="#B" break="no" n="19"/>crete 
          sunt gentes: regna condita a singulis gentibus que 
          <lb ed="#B" n="20"/>sibi reges elegerunt secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e183">glosam dominia distincta</ref> 
          <lb ed="#B" n="21"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e188">gratia ff de iustitia et iure</ref> ubi apparet quod naturali et gentium
          <lb ed="#B" n="22"/>iure ille gentes et reges earum sunt domini et liberi nemi<lb ed="#B" break="no" n="23"/>nem 
          superiorem recognoscentes: nec de iure nec de facto 
          <lb ed="#B" n="24"/>antequam nos eas agnovissemus. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e189">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Appellatur autem superior 
          <lb ed="#B" n="25"/>ille ad quem pertinet locus ex natura loci id est exitu: dixit <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e204">baldus 
          <lb ed="#B" n="26"/>allegatio l. insule ff. de iudiciis</ref> Sed melius in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e209">consilio 328 
          primae par. ultima questio</ref> ubi ait <quote xml:id="cy8th8-d1e124-Qd1e198">nihil referre utrum quis uocetur 
          <lb ed="#B" n="27"/>Rex vel dux: quia non est facienda vis in nomine sed in qualitate 
          <lb ed="#B" n="28"/>regiminis et magnitudine potestatis argumentum ff. de conditionibus et de<lb ed="#B" break="no" n="29"/>monstrationibus 
          <lb ed="#B" n="30"/>l. pater severinam § conditionum</quote> hec baldus et longe 
          <lb ed="#B" n="31"/>melius ad huc <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e225">Idem 2e par. ad propositum nostrum</ref> sic ait: quod 
          <lb ed="#B" n="32"/><quote xml:id="cy8th8-d1e124-Qd1e213">de iure gentium reges tenent supremum cardinem etiam apud 
          <lb ed="#B" n="33"/>infideles et ideo non appellantur ab eis apparet etiam penes reges esse 
          <lb ed="#B" n="34"/>illam speciem dominii que vocatur universalis sed particularis spectat 
          <lb ed="#B" n="35"/>ad singulares per se: ad regem autem per accidens id est per acci<pb ed="#B" n="14-r"/><lb ed="#B" n="1"/>dentalem 
          causam puta propter delictum et ideo</quote> etc Secundum 
          <lb ed="#B" n="2"/>sanctum Thomam autem et <unclear>cm</unclear> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e230">
          Sed secundum sanctum Thomam autem   
          <lb ed="#B" n="3"/>lib. 1. c. 14, de regimine principum. Illum regem dici supponi<lb ed="#B" break="no" n="4"/>mus 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e124-Qd1e236">cui <seg type="correction">summa<del rend="strikethrough">m</del></seg> regiminis in rebus humanis committitur</quote>. 
          <lb ed="#B" n="5"/>Quippe qui electus est in superiorem a populo uel qui successit tali<lb ed="#B" break="no" n="6"/>ter 
          electo quando electus fuit eum suis successoribus <unclear>cl.</unclear> l. ex hoc iure 
          <lb ed="#B" n="7"/>Cum ibi nota. iurisdictio autem est plantata in loco vel terri<lb ed="#B" break="no" n="8"/>torio 
          a quo non potest euelli: facit <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e270">l. in modicis ff. de contrahenda 
          <lb ed="#B" n="9"/>emptio</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e275">l. 1, § cum urbem ff. de officio <del rend="strikethrough">presi et l. 2 ff</del> prefecti 
          urbis</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e281">l. <sic>fina</sic> eo titulo</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e287">l. 3. de officio presidis</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e289">l. 2 ff. de 
          <lb ed="#B" n="10"/>iurisdictione omnium iudicum</ref> in quibus dicitur quod <quote xml:id="cy8th8-d1e124-Qd1e265">iurisdictio coheret ter<lb ed="#B" break="no" n="11"/>ritorio</quote>. 
          Ad id <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e299">c. fi. de constitutionibus libro 6</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e301">l. fi.</ref> ubi et 
          <lb ed="#B" n="12"/>apud quos Et in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e306">l. pupillus § territorium ff. de verborum 
          <lb ed="#B" n="13"/>significatione</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e311">l. quicumque Codex de fundis limitrophis lib. 11.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e275">
          Unde 
          <lb ed="#B" n="14"/>quia rex habet regnum suum et totum illius regni solum in
          <lb ed="#B" n="15"/>eius potestate consistit d § cum urbem ergo habet etiam iu<lb ed="#B" break="no" n="16"/>risdictionem
          coherentem toti illi solo seu territorio.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e284">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> consequentia 
          <lb ed="#B" n="17"/>uero probatur quia intrando regnum alterius sine licentia et 
          <lb ed="#B" n="18"/>maxime cum exercitu contra voluntatem vel prohibitionem 
          <lb ed="#B" n="19"/>tacitam vel expressam proprii regis: dicitur turbare ipsum 
          <lb ed="#B" n="20"/>per simplicem introitum unde facit ei iniuriam: et tollendo 
          <lb ed="#B" n="21"/>inde aliquid potissimum preciosum usurpat alienum. <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e339">ar<lb ed="#B" break="no" n="22"/>gumentum 
          ff de iniuriis l. iniuriarum § si quis me prohibeat</ref> et
          <lb ed="#B" n="23"/><ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e345">§ fi.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e347">l. sane</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e349">l. is qui in domum alienam</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e352">1 dist. 
          <lb ed="#B" n="24"/>c. 1. Cyrus</ref> in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e357">l. 1, Codex uti possidetis</ref>. <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e359">Bartholus in l. 1 <del rend="strikethrough">post <add place="above-line"><del rend="strikethrough">posse</del></add>sententiam</del> <add place="margin-right">§ interdictum 3 columna eo Baldus in l. sen</add><lb ed="#B" break="no" n="25"/>tentiam
          vel columna in principio verb. porro si ego possideo</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e319">
          <lb ed="#B" n="26"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Unde quilibet rex aut regni cuiuslibet universalis mo<lb ed="#B" break="no" n="27"/>derator 
          non recognoscens superiorem: si uiderit expedire 
          <lb ed="#B" n="28"/>ad pacem et quietem: ad malos mores uitandos ad defen<lb ed="#B" break="no" n="29"/>sionem 
          securitatem et conseruationem regni siue <del rend="strikethrough">Rei</del> reipublice 
          <lb ed="#B" n="30"/>sue in libertate potest statuere vel lege regia prohibere ne 
          <lb ed="#B" n="31"/>quis forensium seu alienigenarum seu cuiuscunque alterius
          <lb ed="#B" n="32"/>regni persona: regnum uel prouinciam aut ciuitatem 
          <lb ed="#B" n="33"/>sue <sic>ditionis</sic> ingrediatur: vel causa mercimonii commuta<lb ed="#B" break="no" n="34"/>tionis 
          emptionis uenditionis aut gratia inhibi habitandi 
          <lb ed="#B" n="35"/>vel quacunque alia de causa Idque rationalibiliter ac pruden<lb ed="#B" break="no" n="36"/>ter 
          faciet: quoniam ad regiam circunspectionem et curam per<lb ed="#B" break="no" n="37"/>tinet 
          ut futuris periculis regni uel reipublice prouideat: qua<lb ed="#B" break="no" n="38"/>tenus 
          contra externos hostes tuta reddatur. Quoniam non solum 
          <pb ed="#B" n="14-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>attenditur quod presens est: sed etiam quod esse potest eo quo euentus 
          <lb ed="#B" n="2"/>sunt in consideratione hominum <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e418">l. pater filio ff. de heredibus instituendis</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e420">l. 
          <lb ed="#B" n="3"/>ait facto § euentus ff. de penis</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e425">§ posteriore inst. quibus 
          <lb ed="#B" n="4"/>modis testa. infra.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e430">l. generaliter § si libero homini ff. de fi<lb ed="#B" break="no" n="5"/>de 
          commisariis libertatibus</ref>. Quod autem rex posset ingressum alieni genarum 
          <lb ed="#B" n="6"/>prohibere patebit dilucide <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e438">inferius § 12.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e373">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Siquidem his que 
          <lb ed="#B" n="7"/>modo tetigimus et brevi quadam mora explanauimus: et in opere 
          <lb ed="#B" n="8"/>nostro de unico vocationis modo omnium gentium ad ueram 
          <lb ed="#B" n="9"/>religionem <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e453">lib. 1, c. 3</ref> latissimo discursu fuerunt elucidata: ne<lb ed="#B" break="no" n="10"/>minem 
          existere qui non libenter assentiat nisi uel mentis de<lb ed="#B" break="no" n="11"/>fectum 
          aliquem uel catholice doctrine inexperientiam pa<lb ed="#B" break="no" n="12"/>tiatur 
          arbitramur. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e392">
          Quibus tamen solus uidetur obstare ins<lb ed="#B" break="no" n="13"/>titutio 
          papalis de regibus nostris hispaniarum facta in su<lb ed="#B" break="no" n="14"/>periores 
          reges et moderatores totius illius orbis indiani: cuius vir<lb ed="#B" break="no" n="15"/>tute 
          atque autoritate cum omnes gentes et habitatores illarum 
          <lb ed="#B" n="16"/>terrarum subditi regum nostrorum remaneant ratione 
          <lb ed="#B" n="17"/>fidei predicande idcirco cetera omnia que sequuntur personas
          <lb ed="#B" n="18"/>videntur eisdem esse subiecta: et per consequens posse de omnibus
          <lb ed="#B" n="19"/>que in regnis sunt et sic de supradictis thesauris et quicquid
          <lb ed="#B" n="20"/>preciosum fuerit ad placitum vel pro arbitrio tanquam suppre<lb ed="#B" break="no" n="21"/>mi 
          principes decernere siue determinare.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e414">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Unde licet omnia 
          <lb ed="#B" n="22"/>determinata in precedentibus uera sint quantum ad quoscunque mun<lb ed="#B" break="no" n="23"/>di 
          reges alios: non tamen quantum ad reges hispaniarum qui 
          <lb ed="#B" n="24"/>peculiari priuilegio et donatione per apostolicam sedem ad 
          <lb ed="#B" n="25"/>imperiale fastigium super orbem illum fuerunt sublimati.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e428">
          <lb ed="#B" n="26"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Ad quod dicimus verum vtique esse catholicos castelle et legio<lb ed="#B" break="no" n="27"/>nis 
          Reges sedis apostolice prouidentia et gratiosa donatione 
          <lb ed="#B" n="28"/>constitutos fuisse super orbem illum suppremos principes ra<lb ed="#B" break="no" n="29"/>tione 
          cure quam eis de predicanda fide ac conuertendis ha<lb ed="#B" break="no" n="30"/>bitatoribus
          illius ipsa sancta sedes iniungebat ut apparet 
          <lb ed="#B" n="31"/>in literis apostolicis prefate institutionis siue donationis. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e124-d1e446">
          Sed 
          <lb ed="#B" n="32"/>reuera non ipso iure uel ipso facto quod nominati uel instituti
          <lb ed="#B" n="33"/>sunt tales reges nostri per summum pontificem translatum est 
          <lb ed="#B" n="34"/>in eos universi orbis illius dominium nec possessionem iuxta
          <lb ed="#B" n="35"/>notata per legistas in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e527">l. traditionibus C. de pactis</ref> et 
          <lb ed="#B" n="36"/>in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e532">aut. ingressi. C. de sacrosanctis ecclesiis</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e534">l. nunquam ff. 
          de acquirendo rerum dominio</ref> et per canonistas in <ref xml:id="cy8th8-d1e124-Rd1e459" target="http://scta.info/resource/cice-l1t4-d1e134">c. ex literis 
          <lb ed="#B" n="37"/>de consuetudine</ref>: et in aliis utriusque iuris locis <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>