<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 18</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 18</title>
          <date when="2025-09-14">September 14, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-09-14" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="49-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e295">
        <head xml:id="cy8th8-d1e295-Hd1e97">Sectio 18</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e99">
          <lb ed="#B" n="6"/>§ 18
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e104">
          <lb ed="#B" n="7"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Quarto probatur quod sine consensu libero et beneplacito illorum
          <lb ed="#B" n="8"/>populorum et regum ipsorum non potest eis dari aut constitui
          <lb ed="#B" n="9"/>alius nouus rex super reges naturales suos sic.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e115">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Autoritates 
          <lb ed="#B" n="10"/>et exempla sacre scripture possumus allegare ad decisionem causa<lb ed="#B" break="no" n="11"/>rum 
          et determinationem dubiorum ut est textus in <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e125">c. per vene<lb ed="#B" break="no" n="12"/>rabilem 
          extra qui <sic>fil</sic> sint legitimi</ref>: et ibi notata et in <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e132">c. 2 de prescriptionibus</ref> 
          <lb ed="#B" n="13"/>et in <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e137">c. cum apostolus de censibus</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e139">de prebendis c. cum secundum</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e132">
          <lb ed="#B" n="14"/>Hoc probatur etiam per duas glossas ciuilis iuris. <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e146">Altera in authent. Ut 
          <lb ed="#B" n="15"/>iudices: sine quoquo suffragio § cogitatio in verbo eloquiorum</ref>. <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e151">Altera 
          <lb ed="#B" n="16"/>in l. illud ff. ad l. aquiliam</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e156">baldus in autbent. ad hec 2 columna C. de usuris</ref> 
          <lb ed="#B" n="17"/>Idem <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e161">Baldus allegat apostolus in rubrica C. de fide instrumentorum</ref>. Et hoc
          <lb ed="#B" n="18"/>dicunt iuriste verum nisi esset lex contraria diuine autoritati 
          <lb ed="#B" n="19"/>quia tunc stabitur legi.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e149">
          limitatur tamen hoc: nisi autoritas 
          <lb ed="#B" n="20"/>diuina loqueretur in concernentibus animam quia tunc non solum 
          <lb ed="#B" n="21"/>est superior legi ciuili § finali de secundis nuptiis: sed etiam ca<lb ed="#B" break="no" n="22"/>nonice 
          vel auditori canonis: <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e177">25, q. 1. c. sunt quidam</ref> de hoc vide<lb ed="#B" break="no" n="23"/>atur 
          felinus in <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e182">c. ex parte el 1o 20 columna de scriptis.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e160">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Sed in sacra 
          <lb ed="#B" n="24"/>scriptura inuenitur ordinatum: ad eo ut in datione vel constitu<lb ed="#B" break="no" n="25"/>tione 
          noui et sumi principis a principio celebranda etiam de 
          <lb ed="#B" n="26"/>principe quem deus signaverat. seu elegerat interveniret con<lb ed="#B" break="no" n="27"/>sensus 
          liber et autoritas et acceptatio voluntaria populorum: 
          <lb ed="#B" n="28"/>sine qua etiam diuina institutio de principe summo effectum 
          <lb ed="#B" n="29"/>non sortiebatur
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e179">
          ergo sine consensu libero et beneplacito illorum 
          <lb ed="#B" n="30"/>populorum et regum ipsorum non potest eis dari vel constituere 
          <lb ed="#B" n="31"/>Regem nouum. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e186">
          Notanter dicimus a principio scilicet antequam re<lb ed="#B" break="no" n="32"/>gnum 
          vel principatus deferatur per successionem. Cum a principio 
          <lb ed="#B" n="33"/>omnis principatus vel regimen populi originem duxerit a con<lb ed="#B" break="no" n="34"/>sensu 
          et electione populi <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e219">l. ex hoc iure ff. de iustitia et iure</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e221">ff. 
          <pb ed="#B" n="49-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>de origine iuris l. 2 § deinde cum essent</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e229">§ nouissime</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e231">ff. 
          <lb ed="#B" n="2"/>de constitutione principum l. 2</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e236">instit. de iure naturali gentium et ciuili § sed et 
          <lb ed="#B" n="3"/>hoc studiosum</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e241">authent. de instrumentorum cautela et fide § et quia impe<lb ed="#B" break="no" n="4"/>rium</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e206">
          <lb ed="#B" n="5"/>consequentia patet. Minor probatur per illud <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e251">Deuteronomi 17</ref> 
          <lb ed="#B" n="6"/>ubi sic dicitur <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e212">cum ingressus fueris terram quam dominus Deus tuus 
          <lb ed="#B" n="7"/>dabit tibi et possideris eam habita<add place="above-line">ue</add>risque in illa et dixeris consti<lb ed="#B" break="no" n="8"/>tuam 
          super me regem sicut habent omnes per circuitum nationes  
          <lb ed="#B" n="9"/>eum constitue quem dominus Deus tuus elegerit de numero fratrum 
          <lb ed="#B" n="10"/>tuorum</quote> etc
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e227">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> In quibus quidem verbis duo decreuit dominus 
          <lb ed="#B" n="11"/>debere concurrere ad institutionem regis et executionem regie 
          <lb ed="#B" n="12"/>potestatis. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e238">
          Alterum ex parte instituentis scilicet quod diuina pro<lb ed="#B" break="no" n="13"/>videntia
          fuisset electus expectando in electione iudicium dei. Alterum 
          <lb ed="#B" n="14"/>ex parte populi: videlicet quod talem a deo in regem electum populus
          <lb ed="#B" n="15"/>voluntarie reciperet libenterque ratum haberet atque possessionem
          <lb ed="#B" n="16"/>traderet regni. Que duo clare denotant predicta verba scilicet illum
          <lb ed="#B" n="17"/>constituas quem dominus deus tuus elegerit Vbi actus volunta<lb ed="#B" break="no" n="18"/>rius
          id est consensus et approbatio populi requirebatur ibi eum 
          <lb ed="#B" n="19"/>constitues id est ratum habebis seu acceptabis et regem habebis super te
          <lb ed="#B" n="20"/>quem deus insinuauerit tibi elegisse: vel sibi placuisse ut sit rex. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e258">
          Unde 
          <lb ed="#B" n="21"/>licet deus potuisset constituere regem super populum hebreorum etiam 
          <lb ed="#B" n="22"/>inuitum: tum quia dominus uniuersorum est ad hebreos et quilibet 
          <lb ed="#B" n="23"/>homo et quisquis populus est seruus Dei per naturam: et plusquam seruus 
          <lb ed="#B" n="24"/>scilicet sicut possessio inanimata ad suum possessorem et sic pote<lb ed="#B" break="no" n="25"/>rat 
          facere de re sua quicquid vellet et precipue quod apud ipsum sunt 
          <lb ed="#B" n="26"/>dominia et iura regnorum terre: et potest illa dare cui uoluerit vt appa<lb ed="#B" break="no" n="27"/>ret 
          Daniel 4: <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e275">Donec scias quod dominatur excelsus in regno hominum 
          <lb ed="#B" n="28"/>et cui uoluerit det illud</quote> Tum maxime quia ille populus sub speciali 
          <lb ed="#B" n="29"/>Dei cura regebatur ut aparet <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e282">Deuteronomi 7</ref> <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e284">te elegit dominus deus tuus 
          <lb ed="#B" n="30"/>ut sis eius populus <del rend="strikethrough">sub speciali</del> peculiaris</quote> et <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e293">exodi 19</ref>: <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e295">Eritis mihi 
          <lb ed="#B" n="31"/>in peculium de cunctis populis</quote>. Noluit tamen priuare illum priui<lb ed="#B" break="no" n="32"/>legio 
          iuris naturalis quo spectat ad omnem hominem et ad omnem 
          <lb ed="#B" n="33"/>populum liberum submittere se propria sponte alterius regimini 
          <lb ed="#B" n="34"/>si viderit sibi vtile esse Deus enim non destruit vel abrogat opus 
          <lb ed="#B" n="35"/>suum uel ius naturale quod a principio ipse tam sapienter tam ordi<lb ed="#B" break="no" n="36"/>nate 
          tanquam immutabiliter instituit 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e312">
          Nam diuine proui<pb ed="#B" n="50-r"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>dentie 
          non est naturas cogere vel corrumpere ut magnus <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e362">Dionisius D
          <lb ed="#B" n="2"/>4 de diuinis nominibus </ref>ait: Unde sicut ex diuina ordinatione vim habebat 
          <lb ed="#B" n="3"/>precepti quod populus voluntarie illum quem Dominus eligeret consti<lb ed="#B" break="no" n="4"/>tueret 
          super se in regem id est ratam haberent talem dei ele<lb ed="#B" break="no" n="5"/>ctionem 
          et possessionem regni eidem traderent: ita aeque ordina<lb ed="#B" break="no" n="6"/>tione 
          divina consensus et rati habitio populi et traditio possessio<lb ed="#B" break="no" n="7"/>nis 
          regni ad exercitium regiae potestatis necessario requirebatur 
          <lb ed="#B" n="8"/>Quem quidem populi consensum et acceptationem possessionisque 
          <lb ed="#B" n="9"/>traditionem regni si Deus non requireret: dixisset utique tantum<lb ed="#B" break="no" n="10"/>modo: 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e336">is erit rex tibi quem dominus Deus tuus elegerit</quote>. nec opor<lb ed="#B" break="no" n="11"/>tebat 
          <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e341">cum constituas <del rend="strikethrough">innuit</del> quem dominus</quote> etc. Quia tamen 
          <lb ed="#B" n="12"/>dixit <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e349">eum constitues</quote>: innuit euidenter ordinatione diuina necessa<lb ed="#B" break="no" n="13"/>rio 
          requiri etiam ex parte populi: actum aliquem scilicet consen<lb ed="#B" break="no" n="14"/>sum 
          et ratihabitionem seu acceptationem voluntariam: nec non 
          <lb ed="#B" n="15"/>traditionem possessionis de uere interuenire. Ponderanda enim sunt 
          <lb ed="#B" n="16"/>verba scripture sacre cum sint misteriis plena: et aliquod improprium 
          <lb ed="#B" n="17"/>superfluum aut diminutum in ea reperiri posse arbitrari nephas 
          <lb ed="#B" n="18"/>sit
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e365">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Hec patet maxime in constitutione duorum primorum
          <lb ed="#B" n="19"/>regum Saulis scilicet et Dauid. Nam ut <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e422">I regum c. 10</ref> habetur 
          <lb ed="#B" n="20"/>licet Saul prius fuisset ex precepto Dei per Samuelem in Regem unctus 
          <lb ed="#B" n="21"/>et per unctionem illam Ius et titulum ad regnum illud adeptus esset: 
          <lb ed="#B" n="22"/>deinde tamen institui et acceptari a populo in regem oportuit et tradi 
          <lb ed="#B" n="23"/>sibi possessionem regni. Neque ausus fuit Saul iurisdictionem vel auto<lb ed="#B" break="no" n="24"/>ritatem
          <lb ed="#B" n="25"/>regie potestatis exercere neque poterat iure pleno antequam po<lb ed="#B" break="no" n="26"/>pulus
          electioni de se facte consentiret regnique possessionem illi trade<lb ed="#B" break="no" n="27"/>ret 
          vel concederet.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e390">
          Sic enim legitur in principio illius decimi capituli Tulit 
          <lb ed="#B" n="28"/>autem Samuel lenticulam olei et effudit super caput saulis et oscula<lb ed="#B" break="no" n="29"/>tus 
          est eum et ait: Ecce unxit te dominus super hereditatem sum 
          <lb ed="#B" n="30"/>in principem. Deinde vero aliquibus transactis diebus: Samuel con<lb ed="#B" break="no" n="31"/>uocuauit
          populum ad dominum in Masphat: et fecit stare per tribus 
          <lb ed="#B" n="32"/>et familias et missis sortibus primo ad determinandum tribum 
          <lb ed="#B" n="33"/>deinde familiam usque ad viros et peruenit sors usque ad Saul (quo 
          <lb ed="#B" n="34"/>adducto quia absconditus erat domini) ait Samuel ad omnem populum: 
          <lb ed="#B" n="35"/><quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e408">certe uidetis quam elegit dominus: quoniam non sit similis illi in omni 
          <lb ed="#B" n="36"/>populo</quote>: et clamauit omnis populus et ait viuat Rex etc. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e414">
          Ecce con<lb ed="#B" break="no" n="37"/>sensus 
          ratihabitio seu acceptatio populi.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e420">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Post hec et non ante cepit 
          <pb ed="#B" n="50-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>Saul uti Regia potestate quando concisis in frustra bovus misit 
          <lb ed="#B" n="2"/>in omnes terminos Israel per manum nunciorum Dicens. <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e431">Quicunque 
          <lb ed="#B" n="3"/>non exierit et sequutus fuerit Saul et Samuel</quote> etc. <ref xml:id="cy8th8-d1e295-Rd1e437">cap. 10.</ref> et 
          <lb ed="#B" n="4"/>quia aliqui de populo non consenserant libenter electioni Dei de 
          <lb ed="#B" n="5"/>Saul licet fuisset collatus titulus ad regnandum per unctionem et 
          <lb ed="#B" n="6"/>iterum per sortem electus in Regem voluntarie et iussu dei: quin 
          <lb ed="#B" n="7"/>potius multi dicebant <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e447">Num saluare nos poterit iste.</quote> Ideo ad 
          <lb ed="#B" n="8"/>inducendum populum ut consentiret Samuel dixit iterum ad uni<lb ed="#B" break="no" n="9"/>uersum 
          populum: <quote xml:id="cy8th8-d1e295-Qd1e454">venite eamus in Galgala et innouemus ibi regnum</quote>. 
          <lb ed="#B" n="10"/>et perrexit omnis populus in Galgala: et fecerunt ibi regem Saul 
          <lb ed="#B" n="11"/>coram domino in Galgala etc. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e461">
          Ubi apparet quanta cura et soli<lb ed="#B" break="no" n="12"/>citudo 
          adhibita est de voluntate Dei ut priuilegium libertatis natu<lb ed="#B" break="no" n="13"/>ralis 
          consentien<del rend="strikethrough">tis</del>di scilicet voluntarie in principem seruaretur 
          <lb ed="#B" n="14"/>populo nec compulit aut reprehendit eum: sed spectauit quo<lb ed="#B" break="no" n="15"/>usque 
          voluntarie prestaret consensum ad recipiendum regem tra<lb ed="#B" break="no" n="16"/>deretque 
          regni possessionem: quamquam ex principio electus fuerit diuinitus 
          <lb ed="#B" n="17"/>et sibi regius titulus collatus 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e295-d1e480">
          ergo ad hoc quod rex in illo populo 
          <lb ed="#B" n="18"/>haberet exercitium regie potestatis et ius in regno illo: non sufficit 
          <lb ed="#B" n="19"/>ex diuina ordinatione institutio diuina de rege sine consensu et 
          <lb ed="#B" n="20"/>acceptatione populi <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>