<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 36</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 36</title>
          <date when="2025-10-20">October 20, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-20" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="98-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e532">
        <head xml:id="cy8th8-d1e532-Hd1e97">Sectio 36</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e99">
          <lb ed="#B" n="4"/>§ 36
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e104">
          <lb ed="#B" n="5"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Circa primum impedimentum (scilicet) bellum non<lb ed="#B" break="no" n="6"/>nihil 
          considerandum, ne quidem consideratione leui occu<lb ed="#B" break="no" n="7"/>rit 
          (videlicet) quod cum indigene illius indiani orbis, et quidem 
          <lb ed="#B" n="8"/>universi propter nostras iniquitates (vt dixi) et mala que a 
          <lb ed="#B" n="9"/>nobis innocentes perpessi sunt <!--ius--> indicendi bellum aduersus 
          <lb ed="#B" n="10"/>nos habeant, non solum defensiuum, et recuperatiuum li<lb ed="#B" break="no" n="11"/>bertatis: 
          et dominiorum, ac rerum: verum etiam ulciscendi 
          <lb ed="#B" n="12"/>usque ad delendum nomen eorum de terra inclusiue: bellum 
          <lb ed="#B" n="13"/>inquam perpetuum) prout in precedenti § tactum est, 
          <lb ed="#B" n="14"/>et latissime in quodam tractatu nostro cui titulus est de bello 
          <lb ed="#B" n="15"/>Xalisquino. nos vero ad nocendum eis quoquo modo iure 
          <lb ed="#B" n="16"/>omni careamus 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e137">
          inde fit consequens necessarium, quod ab<lb ed="#B" break="no" n="17"/>solute 
          loquendo hyspani contra gentes illas per bellum volen<lb ed="#B" break="no" n="18"/>tes 
          eos interficere, vel de terris suis expellere, non poterant 
          <lb ed="#B" n="19"/>adversus eas se bello defendere. Poterant tamen fugere, ac 
          <lb ed="#B" n="20"/>meliori modo quo possint absque damno vel lesione indorum, 
          <lb ed="#B" n="21"/>eos insequentium subtrahere se, ac terram exire, ac re<lb ed="#B" break="no" n="22"/>linquere 
          alienam. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e153">
          Primum (scilicet) quod non poterant se de<lb ed="#B" break="no" n="23"/>fendere 
          patet: 1o quia iure nature gentes ille iustum bellum 
          <lb ed="#B" n="24"/>fouentes contra nos hispanos erant: immo sunt iudices 
          <lb ed="#B" n="25"/>legitimi nostri propter nostra: <!--scelera--> cum reges et domini naturales 
          <lb ed="#B" n="26"/>et <del rend="strikethrough">populi ipsi habeant omnimoda</del> iurisdictionem, non 
          <lb ed="#B" n="27"/>recognoscentes superiorem ut supra § 5 et 6 probatum est. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e173">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Contra iudicem autem proprium, non licet se defendere 
          <pb ed="#B" n="98-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>delinquenti: sicut fur uel male factor quamuis possit fuge<lb ed="#B" break="no" n="2"/>re, 
          sine tamen lesione aut <sic>domino<!--damno--></sic> alterius. Dixit namque 
          <lb ed="#B" n="3"/>Sanctus Thomas, 2a 2e quaestione 69 articulo 4o quod lex diuina naturalis et hu<lb ed="#B" break="no" n="4"/>mana 
          obligat quemquam ad non repugnandum iudici iuste 
          <lb ed="#B" n="5"/>procedenti. Unde peccat mortaliter legitime potestati re<lb ed="#B" break="no" n="6"/>sistendo 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e197">ad Romanos 13</ref>: <quote xml:id="cy8th8-d1e532-Qd1e199" source="http://scta.info/resource/rom13_2@2-14">qui potestati resistit, Dei ordina<lb ed="#B" break="no" n="7"/>tioni 
          resistit, et sibi damnationem acquirit</quote>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e205">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> 2o pro<lb ed="#B" break="no" n="8"/>batur, 
          quoniam regula communis legistarum est in <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e214">l. 
          <lb ed="#B" n="9"/>vt vim ff. de iustitia et iure</ref> quod ubicunque offensa est de iure 
          <lb ed="#B" n="10"/>permissa et licita: ibi denegata est defensio. Sicut e contra<lb ed="#B" break="no" n="11"/>rio 
          vbi est prohibita offensio <!--defensio--> est permissa, et licita per ar<lb ed="#B" break="no" n="12"/>gumentum 
          ab oppositis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e224">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Cum ergo criminosus offendit 
          <lb ed="#B" n="13"/>aliquem, et iudex, iure nature, et gentium immo iure 
          <lb ed="#B" n="14"/>diuino sit vindex illius criminis, <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e233" target="http://scta.info/resource/rom13_2 http://scta.info/resource/rom13_3">ad romanos 13</ref> consequens 
          <lb ed="#B" n="15"/>est quod a iudice volente illum punire, non se possit defendere.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e239">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Secundum <del rend="strikethrough">isus</del> (scilicet) quod possit fugere talis delinquens 
          <lb ed="#B" n="16"/>probatur, quia secundum s. Thomam cuilibet licet agere 
          <lb ed="#B" n="17"/>ad tutelam corporis sui: quicquid rationabiliter potuerit 
          <lb ed="#B" n="18"/>dum tamen sit absque preiudicio alterius. Cum autem male<lb ed="#B" break="no" n="19"/>factor 
          inquiritur ad mortem, si fugiat, vt non inueniatur, 
          <lb ed="#B" n="20"/>vel se occultat: non preiudicat iudici, quia nihil tollit de iure 
          <lb ed="#B" n="21"/>eius, nec offendit etiam cum tenetur ab eo, et fugit 
          <lb ed="#B" n="22"/>non percutiendo eum non peccat: quia non offendit 
          <lb ed="#B" n="23"/>eum, quia agit animo utendi ea defensione, que naturaliter 
          <lb ed="#B" n="24"/>permittitur, cum <sic>naturale<!--naturali--></sic> desiderio insit homini con<lb ed="#B" break="no" n="25"/>seruare 
          vitam. Quicumque enim agit per naturae inclina<lb ed="#B" break="no" n="26"/>tionem: 
          si non agit contra aliquam legem non peccat. 
          <lb ed="#B" n="27"/>Unde semper licita est defensio, quando sine alicuius 
          <lb ed="#B" n="28"/>preiudicio vel offensa fit, vel exercetur: et sic faciendo 
          <lb ed="#B" n="29"/>non resistit potestati vt apparet ex dictis ergo potest
          <lb ed="#B" n="30"/>fugere talis criminosus absque peccato.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e285">
          Sic est de omnibus 
          <lb ed="#B" n="31"/>hyspanis, qui sunt in regionibus illis indorum, quia cum 
          <pb ed="#B" n="99-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>vere aggressores siue inuasores alienorum regnorum in<lb ed="#B" break="no" n="2"/>iusti,
          et proprie tyrani existant et indi contra eos bellum 
          <lb ed="#B" n="3"/>iuste, et naturalis defensionis foueant, et proinde gerant 
          <lb ed="#B" n="4"/>personam iudicis criminaliter procedentis non licet hispa<lb ed="#B" break="no" n="5"/>nis 
          ab eis se defendere, pugnando, repercutiendo, aut occi<lb ed="#B" break="no" n="6"/>dendo 
          seu quoquo modo nocendo illis: sed tenentur melio<lb ed="#B" break="no" n="7"/>ri 
          modo, quo possint fugere, aut se abscondere, ut saluent 
          <lb ed="#B" n="8"/>propriam vitam immo a terris indorum omnino rece<lb ed="#B" break="no" n="9"/>dere:
          nisi aliud obstaret, de quo statim dicam. Et hoc ideo 
          <lb ed="#B" n="10"/>ne adderent peccata peccatis, quibus status eorum semper in ma<lb ed="#B" break="no" n="11"/>licia 
          fuit deterior: impugnando <pc type="virgula">/</pc> subiugando, et prorsus 
          <lb ed="#B" n="12"/>innocentes delendo, et sepe sepius de se optime meritos. ergo 
          <lb ed="#B" n="13"/>peccarunt grauissime quotiens cum lesione aut preiudicio 
          <lb ed="#B" n="14"/>indorum se defenderunt.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e325">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Dixi, nisi aliud obstaret: quantum 
          <lb ed="#B" n="15"/>scilicet ad recedere a terra quia in casu aliquo non tenerentur 
          <lb ed="#B" n="16"/>(scilicet) propter fauorem fidei.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e336">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Nempe si in aliqua 
          <lb ed="#B" n="17"/>regione<del rend="strikethrough">m</del> iam essent indigenarum aliqui ad deum con<lb ed="#B" break="no" n="18"/>uersi 
          non tenerentur terram illam omnino relinquere: 
          <lb ed="#B" n="19"/>sed tenerentur permanere cum periculo etiam proprie 
          <lb ed="#B" n="20"/>vite, propter conseruandam fidem in illis defendendo se, 
          <lb ed="#B" n="21"/>cum moderamine <sic>tamen</sic> inculpate tutele. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e358">
          Patet hoc, 
          <lb ed="#B" n="22"/>quia christianus quilibet, tenetur de necessitate salutis fidem 
          <lb ed="#B" n="23"/>christi, quantum in se fuerit defensare et conseruare, scilicet,
          <lb ed="#B" n="24"/>cum periclitaretur honor diuinus, vel utilitas proximi, 
          <lb ed="#B" n="25"/>prout <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e368">S. Thomas docet 2a 2e q. 3, articulo 3</ref> et alibi. Et in <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e371" target="http://scta.info/resource/gd-p1d96-Dd1e134">de<lb ed="#B" break="no" n="26"/>cretis 
          96. distinctione c. nos ad fidem</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e376">c. vbi nam legisti</ref>. 
          <lb ed="#B" n="27"/>sed si hyspani relinquerent omnino eiusmodi regionem: 
          <lb ed="#B" n="28"/>indubitanter fides, et honor diuinus periclitaretur, et de<lb ed="#B" break="no" n="29"/>inde 
          vtilitas et salus animarum ipsorum indorum periret, 
          <lb ed="#B" n="30"/>quia forte et sine forte ille nationes non essent bene fundate 
          <lb ed="#B" n="31"/>in his, que sunt fidei et prenimia detestatione, atque impla<lb ed="#B" break="no" n="32"/>cabili 
          odio, que gerunt aduersus hispanos: putantes, quod 
          <lb ed="#B" n="33"/>religiosi, seu fidei predicatores complices sunt eorun<del rend="blackout">dum</del>dem 
          <pb ed="#B" n="99-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>in malis que ab eis passi sunt, occiderent illos. Unde 
          <lb ed="#B" n="2"/>probabile videtur, quod fidem receptam contemnant, et 
          <lb ed="#B" n="3"/>abiiciant, vel paulatim fides in eis totaliter deficiat 
          <lb ed="#B" n="4"/>defectu doctrine et exercitii sacramentorum 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e408">
          ergo illi<lb ed="#B" break="no" n="5"/>citum 
          esset hyspanis, et peccarent mortaliter talem 
          <lb ed="#B" n="6"/>regionem deserendo: ad quod alias cessante fidei causa, 
          <lb ed="#B" n="7"/>de necessitate etiam salutis obligati erant, vt dictum est. 
          <lb ed="#B" n="8"/>Nam favor fidei cunctis vtilitatibus, et favoribus ante<lb ed="#B" break="no" n="9"/>fertur, 
          <lb ed="#B" n="10"/>ob quem multa singularia inducta sunt: ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e423">c. 
          <lb ed="#B" n="11"/>in fidei. favorem de hereticis lib. 6</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e428">2, quaestione 7, c. si hereticus</ref>. Et que 
          <lb ed="#B" n="12"/>notantur in <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e440">c. Magne de voto</ref> similiter vtilitas ecclesie Dei, 
          <lb ed="#B" n="13"/>et salutis animarum. Nulla enim maior ratio, aut 
          <lb ed="#B" n="14"/>fauorabilior, quam que pro religione facit ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e437" type="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1121-Dd1e686">l. sunt persone 
          <lb ed="#B" n="15"/>ff. de religiosis et sumptibus funerum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e443">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Nec tamen iste fidei, 
          <lb ed="#B" n="16"/>et religionis fauor adeo se extendit, quod propter conser<lb ed="#B" break="no" n="17"/>uandam 
          fidem, et ministros eius, atque ne fides periclite<lb ed="#B" break="no" n="18"/>tur: 
          possint christiani inuadere, aut aggressores per bellum 
          <lb ed="#B" n="19"/>fieri regnorum terrarumque gentium, in pace degentium, et que 
          <lb ed="#B" n="20"/>nunquam nos infestarunt, aut malum, vel minimum ali<lb ed="#B" break="no" n="21"/>quod 
          nobis intulerunt: presertim cum ille potius iustum 
          <lb ed="#B" n="22"/>bellum contra nos (ut probatum est gerant) et quidem robo<lb ed="#B" break="no" n="23"/>ratum 
          tam multiplici iure, atque plena iustitia. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e466">
          Probatur hoc, 
          <lb ed="#B" n="24"/>quia non sunt facienda mala: vt eueniant quecumque bona: 
          quorum (scilicet) contrarium facientium damnatio iusta est. 
          <lb ed="#B" n="25"/>ut docet <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e472" target="http://scta.info/resource/rom3_8">apostolus ad Romanos 3</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e475" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-Dd1e146"><sic>3</sic> quaestione 1, c. nosse</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e479" target="http://scta.info/resource/gd-p2c23q4-Dd1e270"><sic>32<!-- edition says 22, but I think it is 23 --></sic>. q. 4 
          c. forte</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e486" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q5-Dd1e112">33, q. 5, c. si dicat</ref> Nunquam enim placet deo, vt 
          <lb ed="#B" n="26"/>aliquis peccet mortaliter, immo, nec venialiter, propter 
          <lb ed="#B" n="27"/>quodcumque bonum, quod inde possit procedere, quantumcumque 
          <lb ed="#B" n="28"/>cedat in gloriam Dei. Quinimmo valde displicet deo quia deus 
          <lb ed="#B" n="29"/>non vult tale lucrum, cum tali damno compensari. <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e497" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q5-Dd1e112">d. c. 
          <lb ed="#B" n="30"/>si dicat</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e503" target="http://scta.info/resource/gd-p1d14-Dd1e115"><sic>13<!-- actually 14 --></sic> dist., c. quod ait</ref>. Et nullus perducendus est ad 
          <lb ed="#B" n="31"/>salutem, opitulante mendacio veniali: quanto minus cum pec<pb ed="#B" n="100-r"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>cato mortali 
          <lb ed="#B" n="2"/>vt <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e516" target="http://scta.info/resource/gd-p2c22q2-Dd1e248">22, q. 2, c. Primum est</ref>; et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e520" target="http://scta.info/resource/gd-p2c22q2-Dd1e352">c. faciat homo</ref>
          <lb ed="#B" n="3"/>Et <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e525"><!-- can't find, edition suggestion of Causa 22, q. 5, c. 1, sect 15 doesn't make a lot of sense -->23, q. 5, c. cum nemo.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e530">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Solum igitur favore fidei eius<lb ed="#B" break="no" n="4"/>modi 
          hominibus (id est) hyspanis in tali necessitatis articulo 
          <lb ed="#B" n="5"/>constitutis licitum est iure diuino et humano se contra indos 
          <lb ed="#B" n="6"/>tueri non qualitercunque: sed cum stricto moderamine incul<lb ed="#B" break="no" n="7"/>pate 
          tutele, et illud ad hoc duntaxat facere, quod in terminis
          <lb ed="#B" n="8"/>mere naturalis defensionis continetur, ad se ipsos et episcopos, 
          <lb ed="#B" n="9"/><sic>ac<!--et--></sic> religiosos, seu predicatores fidei, et alios ministros ecclesiae 
          <lb ed="#B" n="10"/>conseruandum absque lesione iniuria, vel damno indis vo<lb ed="#B" break="no" n="11"/>luntarie 
          illatis. Quod alias extra casum istum utroque iure 
          <lb ed="#B" n="12"/>prorsus eis esset denegatum: cum vniuerse indiane nationes 
          <lb ed="#B" n="13"/>totius illius orbis, semper ius habeant bellandi, et iustum 
          <lb ed="#B" n="14"/>bellum foueant aduersus nos hyspanos prout ex dictis
          <lb ed="#B" n="15"/>satis apparet <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e569">
          <lb ed="#B" n="16"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Ex quibus omnibus potest colligi claritas illius veritatis, 
          <lb ed="#B" n="17"/>quam <sic>nonulli<!--non nulli--></sic> vertunt in dubium (scilicet) utrum reges hys<lb ed="#B" break="no" n="18"/>panie 
          teneantur relinquere orbem illum &amp; hyspani 
          <lb ed="#B" n="19"/>ab eo prorsus recedere: quando quidem tam male eo usi sunt: 
          <lb ed="#B" n="20"/>tum ingressu<del rend="strikethrough">m</del>, et tyranicis inuasionibus: tum progressu (id est) 
          <lb ed="#B" n="21"/>iniqua, immo impia gubernatione, et pro parte affirmatiua 
          <lb ed="#B" n="22"/>possunt adduci plures rationes. Sed dicendum, quod non tenen<lb ed="#B" break="no" n="23"/>tur
          reges nostri omnino relinquere prefatum orbem nisi 
          <lb ed="#B" n="24"/>certo modo, nec hispani ab eo recedere: quin precepto diui<lb ed="#B" break="no" n="25"/>no
          tenentur regna illa reges nostri perpetuo retinere: 
          <lb ed="#B" n="26"/>hyspani quoque obligantur eodem precepto permanere. 
          <lb ed="#B" n="27"/>nisi aliqui sint ita facinerosi, atque indis nociui, quod per 
          <lb ed="#B" n="28"/>edictum publicum merito debeant perpetuo exilio a terris 
          <lb ed="#B" n="29"/>illis damnari.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e611">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> De regibus et communiter de omnibus 
          <lb ed="#B" n="30"/>hyspanis quidem, <del rend="strikethrough">quia omnis christianus</del> patet ratione 
          <lb ed="#B" n="31"/>communi superius assignata (scilicet) quia omnis christia<lb ed="#B" break="no" n="32"/>nus 
          tenetur fidem iuuare defendere, et conseruare. Parti<lb ed="#B" break="no" n="33"/>culari 
          etiam ratione quantum ad illos, qui mala intulerunt
          <lb ed="#B" n="34"/>gentibus illis <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e640">infra § 38 probabitur corrolario 2o</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e631">
          de regibus 
          <pb ed="#B" n="100-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>autem nostris in particulari manifestum esse obligatos. 
          <lb ed="#B" n="2"/>Tum quia illius orbis vniuersalis cura imposita fuit <!-- some divergence with edition here -->
          <lb ed="#B" n="3"/>eis a christi vicario, tum vi necessarie restitutionis
          <lb ed="#B" n="4"/>et satisfactionis ex eo, quod tot in audita iniusta mala
          <lb ed="#B" n="5"/>per miserunt inferre nationibus innocentibus in terris 
          <lb ed="#B" n="6"/>et domibus propriis in pace degentibus. Vel quia non 
          <lb ed="#B" n="7"/>impedierunt ea cum possint, quibus <sic>tandem<!--tamen--></sic> totus ille 
          <lb ed="#B" n="8"/>orbis Iacet uastatus. Tum propter infinita pondera auri 
          <lb ed="#B" n="9"/>et argenti resque preciosas, que regibus nostris, <sic>et<!--ex--></sic> orbe illo 
          <lb ed="#B" n="10"/>per <sic>suaptuaginta<!--septuaginta--></sic> fere annos obuenerunt, incomparabilis 
          <lb ed="#B" n="11"/>quidem precii. De hoc iterum inferius aliquid dicam.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e674">
          <lb ed="#B" n="12"/>Dixi nisi certo modo pro eo quod re vera Rex hyspaniarum 
          <lb ed="#B" n="13"/>perpetuo in hyspania existens: nullo modo potest orbem 
          <lb ed="#B" n="14"/>illum vtiliter gubernare quin eat in uastationem, vt satis 
          <lb ed="#B" n="15"/>euidentia facti cernimus. Cum inter illum, et populos 
          <lb ed="#B" n="16"/>illarum gentium, et propter magnitudinem regionum re<lb ed="#B" break="no" n="17"/>gnorum 
          et prouintiarum tam magna noscatur esse dis<lb ed="#B" break="no" n="18"/>tantia 
          marium atque terrarum, prout quam plurimis, et 
          <lb ed="#B" n="19"/>vrgentibus rationibus in quodam nostro opere, de non alie<lb ed="#B" break="no" n="20"/>nandis 
          oppibus a regia corona, nec vendendis publicis offi<lb ed="#B" break="no" n="21"/>ciis 
          probavimus. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e698">
          Et ideo tenetur Rex noster, et quidem de 
          <lb ed="#B" n="22"/>necessitate salutis relinquere illum orbem hoc modo (scilicet) 
          <lb ed="#B" n="23"/>constituendo in qualibet provintia, vel regno, aliquem in 
          <lb ed="#B" n="24"/>regem de regio sanguine: qui presens recte gubernationi, et 
          <lb ed="#B" n="25"/>vtilitati illorum regnorum, et gentium prospitiat et fidem 
          <lb ed="#B" n="26"/>conseruet defendat, et pro viribus exaltet, et ampliet quem<lb ed="#B" break="no" n="27"/>admodum
          decet, ac tenetur Rex vere christianus. Habito 
          <lb ed="#B" n="28"/>igitur <!--[hoc]--> ex predeterminatis licere aliquibus hyspanis ha<lb ed="#B" break="no" n="29"/>bitare, 
          immo et teneri ad habitandum et eligendum per<lb ed="#B" break="no" n="30"/>petuum 
          incolatum in indianis regionibus, in quibus 
          <lb ed="#B" n="31"/>(scilicet) iam fuerint de indigenis terris ad fidem con<lb ed="#B" break="no" n="32"/>versi 
          aliqui, sine tamen preiudicio, aut lesione illorum, 
          <lb ed="#B" n="33"/>voluntarie procuratis: 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e729">
          consequens est licere quoque eisdem in 
          <lb ed="#B" n="34"/>aliqua terre parte, seu talis prouincie se omnes recipere, 
          <pb ed="#B" n="101-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>in qua indigene minus noscantur gravari, et turrim in pri<lb ed="#B" break="no" n="2"/>mis 
          cum aliqua dissimulatione ad tuitionem sui, et coloniam 
          <lb ed="#B" n="3"/>siue loca edificare. Et ibidem huiusmodi debent sibi cibum 
          <lb ed="#B" n="4"/>querere, vel propriis manibus laborando, vel commutatione 
          <lb ed="#B" n="5"/>cum ipsis indigenis: quod erit perfacile, si pace oblata, 
          <lb ed="#B" n="6"/>et seruata inuiolabiliter bonis operibus et christianis exem<lb ed="#B" break="no" n="7"/>plis, 
          ac nonnullis munusculis ex hyspania omni indus<lb ed="#B" break="no" n="8"/>tria 
          studuerint illos placare, animosque sibi conciliare eorum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e754">
          <lb ed="#B" n="9"/>Quibus quidem integraliter seruatis, indigene quidem 
          <lb ed="#B" n="10"/>talis prouintie paulatim incipient obliuioni tradere 
          <lb ed="#B" n="11"/>multitudinem iniuriarum, quas ab eis receperunt, et 
          <lb ed="#B" n="12"/>boni, ac placati animi esse: atque proinde licet tacite illam 
          <lb ed="#B" n="13"/>partem terre, in qua se receperunt illis donare: nec non
          <lb ed="#B" n="14"/>incolatum eorum etiam perpetuum approbare. Et haec 
          <lb ed="#B" n="15"/>quidem rationabiliter debemus presumere ex eo, quod gentes 
          <lb ed="#B" n="16"/>ille a toto genere naturaliter sunt pacifice, et mansuete boneque 
          <lb ed="#B" n="17"/>voluntatis nemini (nisi prius receperit) inferentes malum. 
          <lb ed="#B" n="18"/>Unde cum experientia cognouerint <sic>hyspanos<!--hyspani--></sic>, cum eis pacifi<lb ed="#B" break="no" n="19"/>ce 
          et humiliter conuersari<del rend="strikethrough">i</del> procul dubio non minus eos dili<lb ed="#B" break="no" n="20"/>gent,
          ac si essent proprii fratres, et patres, hyspanis autem 
          <lb ed="#B" n="21"/>deinceps acquiritur ius communicandi, et acquirendi et fruen<lb ed="#B" break="no" n="22"/>di 
          acquisitis: quecunque bona temporalia in terra reperiantur. 
          <lb ed="#B" n="23"/>Quod ius minime acquisitum eis hactenus fuit in toto illo 
          <lb ed="#B" n="24"/>orbe, prout ex dictis, et dicendis claret.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e532-d1e799">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Rex vero noster 
          <lb ed="#B" n="25"/>ex tunc potest censeri habere subditos in eiusmodi prouin<lb ed="#B" break="no" n="26"/>tia, 
          et non ante, quibus potest ea, que habet in habitu dele<lb ed="#B" break="no" n="27"/>gare 
          iuxta ea, que dicentur <ref xml:id="cy8th8-d1e532-Rd1e810">infra § 40</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>