<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 8</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 8</title>
          <date when="2025-08-05">August 05, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-08-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="21-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e163">
        <head xml:id="cy8th8-d1e163-Hd1e97">Sectio 8</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e100">
          <lb ed="#B" n="15"/>§ 8
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e105">
          <lb ed="#B" n="16"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Ex his oritur alia et sit quarta consideratio uidelicet 
          <lb ed="#B" n="17"/>Summum pontificem per sepe nominatam institutionem de regibus
          <lb ed="#B" n="18"/>nostris ad dicti orbis superioriatem non intellexisse priuare 
          <lb ed="#B" n="19"/>reges vel dominos naturales prefati orbis suis dominiis et regali<lb ed="#B" break="no" n="20"/>bus 
          dignitatibus et Iurisdictionis: aut aliquid aliud regibus nostris 
          <lb ed="#B" n="21"/>concedere aut licentiam dare quod facerent uel omitterent: per quod
          <lb ed="#B" n="22"/>fidei predicatio impediretur aut conuersio predictarum gentium vel 
          <lb ed="#B" n="23"/>omnino frustraretur vel etiam retardaretur.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e127">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Probatur primum mul<lb ed="#B" break="no" n="24"/>tipliciter:
          <lb ed="#B" n="25"/>tum 1o quia <seg type="correction">s<add place="above-line">c</add>it</seg> melius Romanus pontifex quod sine causa 
          <lb ed="#B" n="26"/>uera discussa et necessaria non potest tollere ea que sunt iuris 
          <lb ed="#B" n="27"/>naturalis et gentium: maxime confirmata per ius diuinum veteris et 
          <lb ed="#B" n="28"/>noui testamenti quemadmodum sunt ista ut apparet ex dictis. Cau<lb ed="#B" break="no" n="29"/>sa 
          autem predicande fidei et conuersionis animarum non est causa 
          <lb ed="#B" n="30"/>sufficiens uera discussa uel necessaria cum sine tali priuatione fides 
          <lb ed="#B" n="31"/>predicari possit et conuersio animarum haberi quin potius econtra 
          <lb ed="#B" n="32"/>causa efficacissima<del rend="strikethrough">m</del> et uniuersum mundum turbandi concitandi animos 
          <pb ed="#B" n="22-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>infidelium aduersus nos: quibus materiam et causam iustam dare<lb ed="#B" break="no" n="2"/>mus 
          <del rend="strikethrough">nos</del> bello nos impetendi metu iusto amissionis bonorum di<lb ed="#B" break="no" n="3"/>gnitatum 
          honorum dominiorum et iurisdictionum suarum: doctri<lb ed="#B" break="no" n="4"/>nam 
          quoque christi et religionem christianam: latoremque legis 
          <lb ed="#B" n="5"/>euangelice legis inquam immaculate conuertentis animas 
          <lb ed="#B" n="6"/>(id est) iesum christum tanquam iniquum et iniustum iniquam
          <lb ed="#B" n="7"/>et iniustam blasphemandi et odiendi: et per consequens modis omni<lb ed="#B" break="no" n="8"/>bus 
          ab illius legis et religionis susceptione se retraherent vel si iam 
          <lb ed="#B" n="9"/>per violentiam a nobis prostrati et victi (quod facile nobis saltem quo<lb ed="#B" break="no" n="10"/>ad 
          indianas nationes est) ostenderent se uelle fidem aut fidei sacra<lb ed="#B" break="no" n="11"/>mentum
          suscipere: procul dubio ficte aut dirisorie uilipendendoque
          <lb ed="#B" n="12"/>talem rem reciperent. hec siquidem necessario uentura esse si 
          <lb ed="#B" n="13"/>nouerint infideles quod de iure vel de facto priuandi sunt bonis et 
          <lb ed="#B" n="14"/>dignitatibus ac dominiis suis prudens non erit sed inexpertus est 
          <lb ed="#B" n="15"/>qui non fateatur. Sed hoc esset frustrari et destruere prefatum finem 
          <lb ed="#B" n="16"/>quem deus intendit et quem vicarius ipse Dei pretendere in apostolicis 
          <lb ed="#B" n="17"/>literis testatur: et per consequens sine causa iusta discussa et necessaria ordini
          <lb ed="#B" n="18"/>naturali quem lex eterna seruari et turbari vetat; et tandem his que
          <lb ed="#B" n="19"/>naturalis et diuini iuris sunt contraria (quod longe a christi vicario
          <lb ed="#B" n="20"/>alienum est) cum non receperit potestatem in destructionem sed in ec<lb ed="#B" break="no" n="21"/>clesie 
          edificationem: <quote xml:id="cy8th8-d1e163-Qd1e212">agam (inquit) apostolus secundum potestatem  quam 
          <lb ed="#B" n="22"/>dedit nobis dominus in edificationem et non in destructionem</quote> <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e217">2 ad 
          <lb ed="#B" n="23"/>Corinthios 10.</ref> Ubi sanctus Thomas exponit <quote xml:id="cy8th8-d1e163-Qd1e219">dedit inquam mihi 
          <lb ed="#B" n="24"/>dominus potestatem hanc specialem ad conuertendum gentes in edifi<lb ed="#B" break="no" n="25"/>cationem 
          scilicet ecclesie: et non in destructionem: sicut faciunt pseudo 
          <lb ed="#B" n="26"/>abutentes potestate eis data in contrarium eius ad quod data est</quote> hec S. Tho<lb ed="#B" break="no" n="27"/>mas 
          et in c. ultimo eiusdem epistole. <quote xml:id="cy8th8-d1e163-Qd1e230">Non possumus aliquid contra verita<lb ed="#B" break="no" n="28"/>tem 
          sed pro veritate</quote>. Ubi etiam S. Thomas: <quote xml:id="cy8th8-d1e163-Qd1e235">Deus autem dedit mihi hanc 
          <lb ed="#B" n="29"/>potestatem scilicet ligandi atque soluendi in edificationem non in destru<lb ed="#B" break="no" n="30"/>ctionem 
          scilicet vt vos edificemini et non ut destruamini</quote>. hec S. Thomas 
          <lb ed="#B" n="31"/>ergo summus pontifex per sepe dictam de regibus nostris institutionem non 
          <lb ed="#B" n="32"/>intellexit priuare reges et dominos naturales illius indiarum orbis suis 
          <lb ed="#B" n="33"/>dominiis statibus regalibus uel honoribus dignitatibus aut iurisdictionibus 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e250">
          <lb ed="#B" n="34"/><pc type="pilcrow">¶</pc>  Tum 2o quia si priuasse illos intelligeretur eiusmodi reges suis dominiis 
          <lb ed="#B" n="35"/>etc <pc type="virgula">/</pc>. per dictam institutionem cum non subfuerit legitima causa reuera 
          <pb ed="#B" n="22-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>potestate quam recepit ad edificationem abuteretur ecclesie des<lb ed="#B" break="no" n="2"/>tructionem 
          et diceretur agere aduersus veritatem cum fides per 
          <lb ed="#B" n="3"/>hoc diffamaretur et conuersio infidelium impediretur: quod ne<lb ed="#B" break="no" n="4"/>fas 
          est vt iam diximus.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e274">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Tum 3o quoniam sedes apostolica per 
          <lb ed="#B" n="5"/>leges uel constitutiones vel donationes suas non consueuit tollere absque 
          <lb ed="#B" n="6"/>legitima causa ea que iuris sunt naturalis uel gentium aut diuini 
          <lb ed="#B" n="7"/>quin potius ea usque ad animam et sanguinem seruare inuiolabiliter 
          <lb ed="#B" n="8"/>protestatur ut probatum est.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e288">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Tum 4o: per ea que communiter omnes 
          <lb ed="#B" n="9"/>canoniste determinant in <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e298">c. Que in ecclesiarum de constitutionibus</ref> scilicet
          <lb ed="#B" n="10"/>papam non posse priuare infideles suis dominiis et iurisdictio<lb ed="#B" break="no" n="11"/>nibus 
          quemadmodum nec christianos. Et signanter <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e305">Innocentius 
          <lb ed="#B" n="12"/>in c. quod super his de uoto</ref> quam sententiam tenent etiam theologi 
          <lb ed="#B" n="13"/>studiosiores iuris naturalis et alibi latissime scripsimus
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e305">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Tum 5 per 
          <lb ed="#B" n="14"/>id quod ait dominicus de sancto geminiano contra silio 11o uidelicet quod quando<lb ed="#B" break="no" n="15"/>cunque 
          papa concedit aliquod ius de nouo: non intelligitur velle tollere 
          <lb ed="#B" n="16"/>ius quod ante alius tertius habebat. Quia semper intelligitur concedere 
          <lb ed="#B" n="17"/>sine preiudicio iuris alieni. Ut in <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e327">c. super eo de officio delegati</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e329">de 
          <lb ed="#B" n="18"/>rescriptis c. Quamuis</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e334">c. si propter tua debita, lib. 6.</ref> et quod plus (in<lb ed="#B" break="no" n="19"/>quit) 
          est etiam si apponat uerba se referentia ad vicium de prete<lb ed="#B" break="no" n="20"/>rito
          dicendo quod possit obiici vicium precedens. Quia per hec uerba
          <lb ed="#B" n="21"/>generalia non est intentio <sic>papa</sic> auferre ius alteri quesitum in re uel 
          <lb ed="#B" n="22"/>ad rem, nisi hoc specifice dicat: <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e347">d. c. quamuis</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e349">de consuetudine, c. cum 
          <lb ed="#B" n="23"/>olim.</ref> hec dominicus 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e335">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Et propterea non obstant verba decreti apostolici 
          <lb ed="#B" n="24"/>prememorate institutionis ubi absolute dicitur sic: <quote xml:id="cy8th8-d1e163-Qd1e342">Cum omnibus 
          illarum scilicet insularum et terre firme dominiis <pc type="virgula">/</pc> ciuitatibus <pc type="virgula">/</pc> castris <pc type="virgula">/</pc> 
          <lb ed="#B" n="25"/>locis <pc type="virgula">/</pc> et villis iuribusque est iurisdictionibus ac pertinentiis uniuer<lb ed="#B" break="no" n="26"/>sis 
          vobis heredibusque et succesoribus vestris castelle et legionis regi<lb ed="#B" break="no" n="27"/>bus 
          in perpetuum tenore presentium donamus concedimus</quote> etc
          <lb ed="#B" n="28"/>ex quibus videtur priuasse prefatos reges aut dominos etc. Sed non est 
          <lb ed="#B" n="29"/>verum per supra dicta et dicenda. Quia dicta institutio vel donatio 
          seu concessio vel quocunque modo vel nomine censeatur si saluari 
          <lb ed="#B" n="30"/>debet ut non sit iniusta intelligitur quantum ad superioritatem siue 
          <lb ed="#B" n="31"/>dominium iurisdictionemque <sic>suppremam</sic> et uniuersalem super totum
          <pb ed="#B" n="23-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>illum orbem velut imperatoriam dignitatem quemadmodum an<lb ed="#B" break="no" n="2"/>tiquitus 
          imperator multis regibus: et tamen reges dignitatibus 
          <lb ed="#B" n="3"/>et dominiis ac iurisdictionibus propriis libere gaudebant et 
          <lb ed="#B" n="4"/>potiebantur qui ea iuste acquisierant alias imperator enim habebat 
          <lb ed="#B" n="5"/>dominium et uniuersalem siue supremam iurisdictionem in toto 
          <lb ed="#B" n="6"/>imperio et veluti mediatum cum aliqua restrictione iurisdictionis
          <lb ed="#B" n="7"/>ut credendum est vel obedientia vel seruitio aut tributo in signum 
          <lb ed="#B" n="8"/>uniuersalis dominii <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e415" target="http://scta.info/resource/cice-l3t30-Dd1e487">argumentum in c. tua nobis extra de decimis</ref> huius autem vestigium 
          <lb ed="#B" n="9"/>apparet in regibus herodibus qui tempore christi erant in hie<lb ed="#B" break="no" n="10"/>rusalem 
          subiecti Romano imperatori <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e421">lucas 1 et 3</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e423">Mattheus 2</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e425">Marcus 6</ref>
          <lb ed="#B" n="11"/>et in aliis locis. Item patet in historiis prophanis. legitur etiam 
          <lb ed="#B" n="12"/>in legenda decem millium martirum quod imperatores Adrianus et 
          <lb ed="#B" n="13"/>Antonius audito quod christiani essent scripserunt quinque regibus 
          <lb ed="#B" n="14"/>uidelicet sapori Adriano Maximo, Tyberiano et alio maximo ut 
          <lb ed="#B" n="15"/>ad se venirent et quicquid de huiusmodi hominibus agendum esset 
          <lb ed="#B" n="16"/>consulerent. Illi uero exercitu congregato ad imperatores venerunt 
          <lb ed="#B" n="17"/>etc <pc type="virgula">/</pc>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e163-d1e418">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Sunt nanque compatibiles iurisdictiones hec atque Dominia 
          <lb ed="#B" n="18"/>supprema scilicet siue uniuersalis et inferiorum immediata ex eo quod 
          <lb ed="#B" n="19"/>sint diuersarum specierum vel quod differant specie. Et sic non re<lb ed="#B" break="no" n="20"/>pugnat 
          quod due persone concurrant simul et semel in dominio 
          <lb ed="#B" n="21"/>vel iurisdictione unius rei. una quidem in uniuersitate totius: 
          <lb ed="#B" n="22"/>alia uero in singularibus rebus. Textus est secundum iuristas in <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e463">l. 1, § 
          <lb ed="#B" n="23"/>per hanc el. 2o ff. de rei uendi</ref>. ubi grex in uniuerso potest esse in do<lb ed="#B" break="no" n="24"/>minio 
          directo alicuius: et tamen singularia capita illius gregis 
          <lb ed="#B" n="25"/>sint in dominio directo alterius. et per illum textum determinat
          <lb ed="#B" n="26"/>Bartholus quod imperator dicebatur esse dominus mundi quando erant 
          <lb ed="#B" n="27"/>reges ei subiecti. et sic intelligit <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e477">l. de precatio ff. ad l. hoc Rhot. de 
          <lb ed="#B" n="28"/>iactu</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e482">l. bene a zenone C. de quadriennii prescriptione</ref>. Tamen dominia 
          <lb ed="#B" n="29"/>et iurisdictiones regum singulorum et res alie particularium <pc type="virgula">/</pc> apud 
          <lb ed="#B" n="30"/>proprios dominos manebant que acquisierant iuste. Idem tenet <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e491">bartholus. 
          in extravagan. ad reprimendum</ref> in uerbo <mentioned>totius orbis</mentioned>: et in principio 
          <lb ed="#B" n="31"/>feudorum et angelus et Ioannes de Imola. et in <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e498">l. si heredes seruus ff. de legationibus 1</ref> et 
          <lb ed="#B" n="32"/><ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e501">alexander in l. 1, C. unde legitimi</ref> et sic limitatur <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e503">l. possideri § ex contra<lb ed="#B" break="no" n="33"/>rio 
          ff. de acquirenda possessione</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e509">l. si ut certo, § si duobus uehiculum, ff.</ref> 
          <pb ed="#B" n="23-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>commodati que dicunt quod due persone non possunt esse domini 
          <lb ed="#B" n="2"/>unius rei in solidum. Que uerum habent si Ambo essent in particu<lb ed="#B" break="no" n="3"/>lari
          simul. vel in vniuersali simul hoc est in una et eadem specie
          <lb ed="#B" n="4"/>dominii. tamen si alter sit dominus uniuersalis uel in uniuersali, 
          <lb ed="#B" n="5"/>alter uero particularis vel in particulari et sic in diuersis specie<lb ed="#B" break="no" n="6"/>bus: 
          bene compatitur: sicut patet in <ref xml:id="cy8th8-d1e163-Rd1e526">l. 1, § per hanc, ff. de rei vend.</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>