<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 28</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 28</title>
          <date when="2025-10-05">October 05, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="72-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e427">
        <head xml:id="cy8th8-d1e427-Hd1e97">Sectio 28</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e99">
          <lb ed="#B" n="1"/>§ 28
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e104">
          <lb ed="#B" n="2"/>Ultima conclusionis secunde principalis particula 
          <lb ed="#B" n="3"/>continet quod habito regum et populorum consensu 
          <lb ed="#B" n="4"/>libero et eiusmodi papali de regibus nostris institutione 
          <lb ed="#B" n="5"/>voluntarie rata habita et acceptata: tractatus cum eis et 
          <lb ed="#B" n="6"/>pacta <pc type="virgula">/</pc> de modo regnandi: de tributis regibus nostris tri<lb ed="#B" n="7" break="no"/>buendis 
          cum prestatione iuramenti utriusque partis de con<lb ed="#B" n="8" break="no"/>uentione 
          et pactis seruandis et similibus hanc igitur restat 
          <lb ed="#B" n="9"/>probari. quam sic probamus
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e127">
          <lb ed="#B" n="10"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Naturalis ratio dictat quod populus liber volens se alicuius 
          <lb ed="#B" n="11"/>directioni vel regimini subiicere et de libero se subiectum fa<lb ed="#B" n="12" break="no"/>cere 
          obligando personas suas ad fidelitatem alteri seruan<lb ed="#B" n="13" break="no"/>dam 
          et sic conditionem propriam deteriorare quantum 
          <lb ed="#B" n="14"/>ad diminutionem proprie libertatis (quia secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e142">baldum 
          <lb ed="#B" n="15"/>in l. si aquam C. de seruitute et aqua pluuia</ref>) licet fidelitas 
          <lb ed="#B" n="16"/>et subiectio non sit plena seruitus: <sic>et<!-- edition has "est" --></sic> tamen quedam species 
          <lb ed="#B" n="17"/>seruitutis vt notatur <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e155" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1711-d1e110"><!-- target a little ambiguous because incipit here is "si usus" not "cuius" -->de usu fructo l. si cuius</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e159" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e3438-Dd1e173">l. cum seruum 
          <lb ed="#B" n="18"/>ad fi. C. de seruis fugitiuis</ref>) aliquas conditiones ab illo rationabili<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ter 
          potest petere: quia quilibet in traditione rei sue potest 
          <lb ed="#B" n="20"/>imponere pactum legem vel conditionem quam vult quia 
          <lb ed="#B" n="21"/>in re propria quisquis est moderator dispositor et arbiter 
          <lb ed="#B" n="22"/><ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e172" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e2231-Dd1e312">l. in re mandata C. mandati</ref>. Multo magis in tradendo 
          <lb ed="#B" n="23"/>quis se ipsum <pc type="virgula">/</pc> <sic>post <!-- edition has "potest" --></sic> imponere legem et conditionem dummodo 
          <lb ed="#B" n="24"/>sit rationabilis. Et iuste potest se quis submittere uni persone 
          <lb ed="#B" n="25"/>vel communitati in his que non sunt contra Deum et que secundum se 
          <lb ed="#B" n="26"/>non habent aliquam ad naturalem iustitiam repugnantiam in 
          <lb ed="#B" n="27"/>quibus melius potest dirigi per illum cui se submittit quam per se 
          <lb ed="#B" n="28"/>ipsum ut dicit <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e197">S. Thomas 2 2e q. 57 articulo 2</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e197">
          hinc mos fuit 
          <lb ed="#B" n="29"/>apud omnes populos et gentes in institutionibus vel electio<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nibus 
          regum a principio quo creare voluerunt et constituere
          <pb ed="#B" n="73-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>super se magistratus siue reges: vel in coronationibus eorumdem: 
          <lb ed="#B" n="2"/>siue quando successores regnis admittuntur aliquem tracta<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tum 
          <pc type="virgula">/</pc> pactum legem vel conuentionem siue compositionem fa<lb ed="#B" n="4" break="no"/>cere 
          vel iam factam cum predecessoribus renouare inter 
          <lb ed="#B" n="5"/>vtrumque scilicet regem et populum sponte ac bona fide: ad<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ministrationem 
          seu exercitium regie potestatis et iurisdictio<lb ed="#B" n="7" break="no"/>nis 
          precedere tractantes <pc type="virgula">/</pc>  et pascicentes: Rex quidem pro<lb ed="#B" n="8" break="no"/>mittens 
          verbis sub sacramento atque in scriptis iuransque ta<lb ed="#B" n="9" break="no"/>cite 
          aut expresse curam debitam populi habiturus intro<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ducturusque 
          bonum regimen atque concedens libertates <pc type="virgula">/</pc> exemp<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tiones 
          bonas consuetudines ab antiquo traditas: vel si non sunt 
          <lb ed="#B" n="12"/>aut populo veteres non placent: alias nouas et alia que populus 
          <lb ed="#B" n="13"/>expostulat sibi ad sui conseruationem in bono stat<subst><del rend="strikethrough">a</del><add place="margin-above">u</add></subst> totius 
          <lb ed="#B" n="14"/>rei publice proficua priuilegia inter que semper ingre<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ditur 
          seu intelligitur etiam si non dicantur expresse quod 
          <lb ed="#B" n="16"/>nullum nouum <sic>grauamem</sic> <sic>im</sic> preiuditium populi adinue<lb ed="#B" n="17" break="no"/>niat 
          vel <sic>exercet<!-- exerceat --></sic> Sed quod in pace et tranquilitate omnes 
          <lb ed="#B" n="18"/>pariter conseruabit: et tanquam pater totius reipu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>blice 
          sit patriam defensurus. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e272">
          Nam si quilibet homo liber 
          <lb ed="#B" n="20"/>in traditione rei sue potest ponere legem et conditionem quam 
          <lb ed="#B" n="21"/>vult dummodo sit rationabilis <sic>alteri <!-- edition has "et alter" --></sic> naturali iure te<lb ed="#B" n="22" break="no"/>netur 
          seruare vt <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e284" target="http://scta.info/resource/cice-l4t5-Dd1e153">extra de conditionibus appositis c. verum</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e288" target="http://scta.info/resource/gd-p2c18q2-Dd1e574">18. 
          <lb ed="#B" n="23"/>q. 2, c. Eleutherius</ref> et. <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e293" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e455-Dd1e104">ff. de pactis l. 1.</ref> Nec scienti vel volenti 
          <lb ed="#B" n="24"/>sit dolus. <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e298" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e734-Dd1e460">C. de transactionibus l. cum donationibus</ref> et pacta de<lb ed="#B" n="25" break="no"/>bent 
          seruari <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e303" target="http://scta.info/resource/cice-l1t35-d1e119">extra de pactis c. Antigonus</ref> longe potius liber 
          <lb ed="#B" n="26"/>populus in traditione sui ad Regem uel rectorem cui se 
          <lb ed="#B" n="27"/>voluntarie gubernandum committit ad bonum sui ipsius et 
          <lb ed="#B" n="28"/>propter hoc se obligat ad eum Reuerendum: obedien<lb ed="#B" n="29" break="no"/>dum
          <pc type="virgula">/</pc> et seruiendum ei: fidelitatemque perpetuo seruandam 
          <pb ed="#B" n="73-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>tributa et alia onera et iura regia soluenda. Poterat iuste 
          <lb ed="#B" n="2"/>ac rationabiliter legem ponere atque conditionem que sibi 
          <lb ed="#B" n="3"/>placuerat et tenebatur et nunc tenetur rex vel rector sic <!-- edition has "a" here--> 
          <lb ed="#B" n="4"/>populo electus obseruare naturali iure ut apparet in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e334">c. 
          <lb ed="#B" n="5"/>1o de probationibus</ref> cum ibi notatis per doctores canonistas 
          <lb ed="#B" n="6"/>et legistas in supra citatis iuribus. Populus autem pollicebatur 
          <lb ed="#B" n="7"/>necessarium honorem subiectionem fidelitatem et debitum 
          <lb ed="#B" n="8"/>famulatum cum ceteris que immediate dixi: decernens 
          <lb ed="#B" n="9"/>reddere certa tributa et annos redditus: tum in recognitio<lb ed="#B" n="10" break="no"/>nem  
          uniuersalis dominii et signum subiectionis de quo argumentum 
          <lb ed="#B" n="11"/>in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e347" target="http://scta.info/resource/cice-l3t39-Dd1e123">c. omnis anima extra de censibus</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e350" target="http://scta.info/resource/cice-l2t12-Dd1e214">de causa possessionis et 
          <lb ed="#B" n="12"/>proprietatis. c. fi.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e355" target="http://scta.info/resource/gd-p2c10q3-Dd1e249"><!--target unclear; currently marked as c. 10, but could also be 4, and edition suggests 1-->10, q. 3, c. illud</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e359" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e81-Dd1e444">C. de episcopis et clericis, l. 
          <lb ed="#B" n="13"/>nulli</ref>. Tum pro statu <sic>honesto<!-- edition has "honeste" --></sic> conseruando regis etc. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e369">
          Ecce 
          <lb ed="#B" n="14"/>contractus ultro citroque aut ex utraque parte obligatio ex vo<lb ed="#B" n="15" break="no"/>luntate 
          partium consurgens ideo dicimus quod pasciscendo di<lb ed="#B" n="16" break="no"/>versas 
          in unum trahimus voluntates. Unde Rex uel rector 
          <lb ed="#B" n="17"/>aut magistratus remanet exinde regno et reipublice obligatus: 
          <lb ed="#B" n="18"/>et regnum et respublica regi uel magistratui.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e382">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Et <sic>has<!-- edition has "he"--></sic> 
          <lb ed="#B" n="19"/>compositiones super tributis et muneribus exigendis minuendis 
          <lb ed="#B" n="20"/>vel augendis interdum aut permutandis facte inter dominos 
          <lb ed="#B" n="21"/>et subditos seruande sunt nec possunt per dominos reuocari: 
          <lb ed="#B" n="22"/>quia habent vim legis quoad eos vt in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e400" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e3206-Dd1e355">l. cesar. ff. de publicanis</ref>
          <lb ed="#B" n="23"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e405">l. donatione. <sic>la. 2. <!-- edition has "in fine" --></sic> Codex de donationibus ante nuptias</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e412" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e6363-Dd1e216">l. <sic>illud</sic> 
          <lb ed="#B" n="24"/>ab vna. et ibi notata C. de annonis et tributis lib. 10</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e420">
          predicta 
          <lb ed="#B" n="25"/>patent per illud quod samuel fecit et ordinauit vel potius deus 
          <lb ed="#B" n="26"/>per illum. Nam postquam statuit Saul in medio populi iam per 
          <lb ed="#B" n="27"/>sortem ostensum regem et populus voluntarie acceptauit 
          <lb ed="#B" n="28"/>eum dicens viuat rex: statim posuit legem regni ibi: lo<lb ed="#B" n="29" break="no"/>quutus 
          est autem samuel ad populum legem regni (id est) secun<lb ed="#B" n="30" break="no"/>dum 
          glosam <sic>interlinealem<!-- edition has "interlinearem"--></sic><sic>)</sic> qualiter populus se debebat habere 
          <lb ed="#B" n="31"/>ad regem et Rex ad populum et quid rex a populo exigere: 
          <lb ed="#B" n="32"/>et quid populus regi dare deberet. Ecce contractus et pacta 
          <lb ed="#B" n="33"/>et hinc inde obligatio 1o regum 10
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e447">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Eadem apparent 
          <lb ed="#B" n="34"/>in Dauid secundo Rege illius populi Israelitici 2 regu. 5. ubi 
          <lb ed="#B" n="35"/>dicitur quod percussit Dauid cum populo fedus: quia fecerunt 
          <lb ed="#B" n="36"/>inter se compositionem quantum ad legem regni de modo re<lb ed="#B" n="37" break="no"/>gnandi 
          scilicet quanta potestas regibus comittebantur: et que 
          <lb ed="#B" n="38"/>onera et seruitia posset imponere subditis: quia Iu<lb ed="#B" n="39" break="no"/>rauit 
          Dauid ea obseruare populo: populus vero iurauit observa<lb ed="#B" n="40" break="no"/>re 
          que regi promittebat. Et ista capitula iurata vocabantur 
          <lb ed="#B" n="41"/>fedus: vel lex regni ex constitutione Saulis in regem cum 
          <lb ed="#B" n="42"/>samuele autoritate Dei facta: quam scripsit samuel in 
          <lb ed="#B" n="43"/>libro et recitauit coram toto populo ut dictum est
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e474">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Nam 
          <lb ed="#B" n="44"/>fedus erat quidam modus contractus nimis validi in quo 
          <lb ed="#B" n="45"/>erat promissio ex altera vel ex utraque parte ad faciendum 
          <lb ed="#B" n="46"/>aliquid et <!--"in" in edition--> signum amicitie. Et ista promissio firmaba<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tur 
          iuramento: et ut esset firmior adhuc <sic>faciebant <!--edition has "fiebant"--></sic> <sic>quaedam <!--edition has "alique--></sic> 
          ceremonie (scilicet) quod occidebantur animalia et diuide<lb ed="#B" n="48" break="no"/>bantur 
          in duas partes et facientes pactum transibant 
          <lb ed="#B" n="49"/>inter illas diuisiones significantes per hoc: quod quicunque 
          <lb ed="#B" n="50"/>fedus uiolaret: diuideretur in partes duas sicut animal 
          <lb ed="#B" n="51"/>illud. hoc per genesim 18 de federe quod fecit Deus cum 
          <lb ed="#B" n="52"/>abraham. Et populus cum domino tempore regis Ezechie 
          <lb ed="#B" n="53"/>Hieremie 34. Et inter Deum et populum in datione 
          <lb ed="#B" n="54"/>legis. Exod: 24. Et Nicolaus utrobique. et glossa Neemiae 
          <lb ed="#B" n="55"/>5
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e517">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Patet igitur qualiter in prima constitutione regis <seg type="correction">qui<del>dem</del><lb ed="#B" break="no" n="56"/>dam</seg> 
          contractus vel fedus pacta et conuentiones fiebant ad 
          <lb ed="#B" n="57"/>quod naturali ratione homines cum sint rationales in<pb ed="#B" n="74-v"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>ducebantur 
          et prudentia. Similiter erat quando successores 
          <lb ed="#B" n="2"/>regum ad regale fastigium loco premortuorum per 
          <lb ed="#B" n="3"/>populos admittebantur quod scilicet pacta et compositiones 
          <lb ed="#B" n="4"/>habita cum predecessoribus vel confirmarentur vel re<lb ed="#B" n="5" break="no"/>formarentur 
          maxime si erant iniusta uel iusta violata 
          <lb ed="#B" n="6"/>tamen.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e545">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Hoc patet <sic>2 <!-- edition has III --></sic> regum 12 ubi habetur quod mortuo Sa<lb ed="#B" n="7" break="no"/>lomone 
          qui nimis grauauerat tiranicis exactionibus et impor<lb ed="#B" n="8" break="no"/>tabilibus 
          <sic>annis<!-- edition has annuis--></sic> tributis populum cum in Sychen uniuersus 
          <lb ed="#B" n="9"/>populus israel congregaretur ad constituendum filium eius
          <lb ed="#B" n="10"/>Roboan sibi regem: prius uoluerunt componere cum eo super 
          <lb ed="#B" n="11"/>imminutione<del rend="strikethrough">m</del> seu relaxatione tributorum quibus grauissi<lb ed="#B" n="12" break="no"/>me 
          premebantur et durissima seruitute a qua Salomone 
          <lb ed="#B" n="13"/>uiuente non potuerunt liberari. Nunc autem quia institue<lb ed="#B" n="14" break="no"/>batur 
          rex nouus et erat uerisimile omnia iura (si vera iura 
          <lb ed="#B" n="15"/>dici mererentur) que pater eius extorquerat petiturus esset: 
          <lb ed="#B" n="16"/>cum sit consuetudo regnantium nouas invenire exactio<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nes 
          ueteres autem nunquam minuere; habebant opportunitatem 
          <lb ed="#B" n="18"/>se liberandi ab huiusmodi iugo et seruitute componendo cum 
          <lb ed="#B" n="19"/>rege suo ne opprimeret eos sicut pater suus. Unde sic di<lb ed="#B" n="20" break="no"/>citur 
          ibi venit autem Roboam in Sychen. Illuc enim congregatus 
          <lb ed="#B" n="21"/>erat omnis populus Israel ad constituendum eum regem
          <lb ed="#B" n="22"/>et loquuti sunt ad Roboan dicentes: pater tuus durissi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>mum 
          iugum imposuit nobis: tu itaque imminue paululum 
          <lb ed="#B" n="24"/>de imperio patris tui durissimo <pc type="virgula">/</pc>  et de iugo grauissimo quod 
          <lb ed="#B" n="25"/>imposuit nobis et seruiemus tibi etc. Et ipsum ipsa naturalis
          <lb ed="#B" n="26"/>ratio exposcit ut quod antecessor male ac tyranice egit 
          <lb ed="#B" n="27"/>in regno grauando populum sucessor componat et emendet 
          <lb ed="#B" n="28"/>ad populi petitionem iuretque deinceps se id seruaturum. Velut 
          <lb ed="#B" n="29"/>si a principio eligentes siue instituentes super se regem de<lb ed="#B" n="30" break="no"/>nuo 
          pasciscerentur eandem conditionem. Non enim minus 
          <pb ed="#B" n="75-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>liberi sunt regnicule sub 2o uel 3o aut certe sub millessi<lb ed="#B" n="2" break="no"/>mo 
          rege quam sub primo, quando reges sunt Iusti.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e624">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Siquidem 
          <lb ed="#B" n="3"/>regnaret Rex perpetuo ex contractu vel federe obligatus
          <lb ed="#B" n="4"/>ad procurandum bonum et utilitatem totius regni post<lb ed="#B" n="5" break="no"/>posita 
          sua eo ipso quod consensit electioni vel institutioni de se 
          <lb ed="#B" n="6"/>facte vel succedit in regno et regnare vult as<add place="above-line">s</add>umit offi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>cium 
          regendi tacite etiam si nihil dicatur instar tuto<lb ed="#B" n="8" break="no"/>ris 
          vel curatoris vel gestoris negociorum qui solum ex 
          <lb ed="#B" n="9"/>acceptione officii obligantur quia quasi contrahunt licet 
          <lb ed="#B" n="10"/>non interuenerit expressa voluntas utriusque. nam licet 
          <lb ed="#B" n="11"/>pupillus habens tutorem <pc type="virgula">/</pc>  aut furiosus habens curatorem aut
          <lb ed="#B" n="12"/>15 cuius ignoranter gerit quis negocium non expresse 
          <lb ed="#B" n="13"/>contraxerint: tamen tutor curator et negociorum gestor 
          <lb ed="#B" n="14"/>obligantur quasi contraxissent. Quoniam que insunt etsi non dicantur 
          <lb ed="#B" n="15"/>expresse: tamen apposita intelliguntur nec immutant vel 
          <lb ed="#B" n="16"/>addunt. <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e666">C. de fideiussoribus et demonstra. l. conditiones extrinse<lb ed="#B" n="17" break="no"/>cus</ref> 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e671">ff. de legatis. l. 1 et 3. <!-- edition ref points to codex --></ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e676">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Itaque reges obligati sunt regno 
          <lb ed="#B" n="18"/>et rei publice. Nam minorum iure uti solet respublica <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e689">l. 
          <lb ed="#B" n="19"/>res publica C. quibus ex causis maiores</ref> ubi ait glossa: <quote xml:id="cy8th8-d1e427-Qd1e685">sicut 
          <lb ed="#B" n="20"/>minores sunt sub curatoribus: sic respublica sud administra<lb ed="#B" n="21" break="no"/>toribus</quote> 
          et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e701">C. de iure respublice: l. rempublicam</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e704">C. de 
          <lb ed="#B" n="22"/>officio eius qui vicem alicuius l. 1.</ref> et hoc uenit ex natura contractus 
          <lb ed="#B" n="23"/>taciti per tacitam assertionem industrie <sic>suscipiens <!-- edition has: "suscipientis"--></sic> officium 
          propter quam eligitur <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e715">C. mandati l. a procuratore</ref> cum ibi notatis 
          <lb ed="#B" n="24"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e719">l. pro officio.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e722">l. sequens. C. de administratione tutorum</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e724">instit.
          <lb ed="#B" n="25"/>ubi supra §  tutoris quoque.</ref> hinc est quod obligatur princeps ex 
          <lb ed="#B" n="26"/>contractu inito cum subdito vt in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e731">d. c. 1 de probationibus</ref> et est 
          <lb ed="#B" n="27"/>bonum argumentum in <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e735">c. nisi cum pridem § verum</ref> cum ibi notatis 
          <lb ed="#B" n="28"/>per glossam et doctores extra de renuntiatione. Et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e740">cardinalis in consilio 142</ref> 
          <lb ed="#B" n="29"/>Et <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e744">Felinus in c. que in ecclesiarum columna 14 de constitutionibus.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e715">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ex 
          <pb ed="#B" n="75-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>quibus apparet non sufficere solum consensum regis ad re<lb ed="#B" n="2" break="no"/>gnandum 
          uel uelle regnare: sed necessarium est consensum populi interuenire ad hoc quod ualeat contractus et per consequens 
          <lb ed="#B" n="3"/>ut rex iure possit regnare. Contractus enim diffinitur duo<lb ed="#B" n="4" break="no"/>rum 
          vel plurium in idem consensus et ex utraque parte 
          <lb ed="#B" n="5"/>obligatio quod si una pars deesset non erit contractus: 
          <lb ed="#B" n="6"/>sed uiolentus ingressus et tyrannicus ut <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e767">1. q. 1. c. princi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>patus</ref> 
          Etiam <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e772">C. de sacrosanctis ecclesiis l. decernimus</ref> ubi <!-- edition has "ait" here -->
          <lb ed="#B" n="8"/><ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e778">baldus</ref> <sic>dicit</sic> quod <quote xml:id="cy8th8-d1e427-Qd1e744">prouintie que consueuerunt regi per reges et prin<lb ed="#B" n="9" break="no"/>cipes 
          suos: dicuntur esse sub eorum naturali dominio id est 
          <lb ed="#B" n="10"/>de iure gentium vt <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e750">l. ex hoc iure ff. de iustitia et iure</ref>. Et si alius
          <lb ed="#B" n="11"/><sic>accipia<!-- edition corrects to accipiat--></sic> ibi dominium contra voluntatem regis (adde tu 
          <lb ed="#B" n="12"/>et populi iuxta probata <ref xml:id="cy8th8-d1e427-Rd1e799">supra § 16</ref>). Ille est tyranus quia 
          <lb ed="#B" n="13"/>inquit usurpata dominia dicuntur tyranides</quote>. hec ille. 
          <lb ed="#B" n="14"/>ubi etiam dixit quod inuadentibus castra pertinentia ad iustos dominos: 
          <lb ed="#B" n="15"/>non possunt illa castra concedi per principem etc. ut supra 
          <lb ed="#B" n="16"/>retulimus.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e770">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Et sic patet ultima particula conclusionis 2e 
          <lb ed="#B" n="17"/>uidelicet necessarium esse habito consensu uoluntario populorum 
          <lb ed="#B" n="18"/>et regum suorum per quem dicta papalis de regibus nostris 
          <lb ed="#B" n="19"/>promotio vel institutio sit eis grata et rata habita seu accep<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tata: 
          tractatum fieri vel contractum inter populos et reges 
          <lb ed="#B" n="21"/>illos et nuncios regum nostrorum: de modo regnandi: et 
          <lb ed="#B" n="22"/>conuentionem de obedientia et tributis exhibendis legibus et 
          <lb ed="#B" n="23"/>Consuetudinibus rationabilibus eis observandis: quibus omnibus 
          <lb ed="#B" n="24"/>iuramento firmandis etc. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e427-d1e794">
          Et consequenter clara relinquitur tota 
          <lb ed="#B" n="25"/>ipsa conclusio cum omnibus partibus: que continet iuris 
          <lb ed="#B" n="26"/>ordinem et circunstantias necessarias que seruari oportet ad hoc 
          <lb ed="#B" n="27"/>quod rite ac recte reges nostri castelle et legionis adipisci va<lb ed="#B" n="28" break="no"/>leant 
          summum illius indiarum orbis principatum. 
          <lb ed="#B" n="29"/>Quibus omissis nullo pacto erit possibile ingressum et progres<pb ed="#B" n="76-r"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>sum
          suum in regna illa neque illorum possessionem iusti<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ficari 
          ut probabitur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>