<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 24</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 24</title>
          <date when="2025-09-22">September 22, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-09-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="62-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e374">
        <head xml:id="cy8th8-d1e374-Hd1e97">Sectio 24</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e99">
          <lb ed="#B" n="14"/>§ 24
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e104">
          <lb ed="#B" n="15"/>Tertia autem probatio est per instrumenta uel privilegia, seu 
          <lb ed="#B" n="16"/>etiam per litteras papales. Per hanc quoque minime conuin<lb ed="#B" break="no" n="17"/>ci 
          poterunt populi eiusmodi ut teneantur stare quibuscunque 
          <lb ed="#B" n="18"/>litteris que eis ostendi contingat 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e115">
          probatur hoc sic: Per illud 
          <lb ed="#B" n="19"/>quod quisque probabiliter ignorat et cui fidem non adhibendo 
          <lb ed="#B" n="20"/>probabili ignorantia excusatur: conuinci non potest: nec ei 
          <lb ed="#B" n="21"/>necessario quicquam poterit concludi ergo per quecunque ins<lb ed="#B" break="no" n="22"/>trumenta
          priuilegia seu etiam per litteras papales illi po<lb ed="#B" break="no" n="23"/>puli 
          conuinci non possunt nec eis concludi necessario 
          <lb ed="#B" n="24"/>etiam post fidem susceptam quod institutio predicta emana<lb ed="#B" break="no" n="25"/>verit 
          a papa vel quod papa potestatem habuerit faciendi illam.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e133">
          <lb ed="#B" n="26"/>antecedens patet de illo qui ignorat: quia non didicit scientiam
          <lb ed="#B" n="27"/>alicuius artis <del rend="strikethrough">illius</del> <add place="margin-right">cui nititur quisquam probare aliquid per principia artis illius</add>. Talis enim probabiliter ignorat scientiam 
          <lb ed="#B" n="28"/>illam cum non didicerit: nec artem illam profiteatur aut 
          <pb ed="#B" n="62-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>adiscere teneatur qui etiam fidem principis artis illius 
          <lb ed="#B" n="2"/>non adhibendo excusatur ignorantia probabili: quia 
          <lb ed="#B" n="3"/>ignorat sine omni culpa et consequenter conuinci non 
          <lb ed="#B" n="4"/>posset: nec ei poterit necessario quicquam illius artis concludit: 
          ut de se patet. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e160">
          Et probatur per <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e163">l. regula, § sed facti</ref> 
          <lb ed="#B" n="5"/>cum ibi notatis: et in regula ignorantia de regulis iuris Ubi 
          <lb ed="#B" n="6"/>plene per <sic>dy</sic> et per <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e171">glossam 38 distinctione in suma</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e174">1, q. 3,
          § notandum in texto et glossa.</ref> 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e169">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Est autem ignorantia proba<lb ed="#B" break="no" n="7"/>bilis 
          quando quis ignorat quod communiter omnes vel ma<lb ed="#B" break="no" n="8"/>ior 
          pars ciuium uel eorum qui sunt de suo statu vel qua<lb ed="#B" break="no" n="9"/>litate 
          ignorant <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e188">Baldus in l. iuris ignorantia in uerbo Iudicis
          <lb ed="#B" n="10"/>C. qui admitti.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e183">
          Consequentia probatur: quia populi eiusmo<lb ed="#B" break="no" n="11"/>di 
          etiam post fidem susceptam saltem per multum tempus 
          <lb ed="#B" n="12"/>probabiliter immo inuincibiliter ignorabunt uim seu au<lb ed="#B" break="no" n="13"/>toritatem 
          quorumcunque instrumentorum vel priuilegio<lb ed="#B" break="no" n="14"/>rum 
          aut papalium litterarum: et proinde si fidem eiusmodi 
          <lb ed="#B" n="15"/>litteris non adhibeant excusabuntur ignorantia probabili.
          <lb ed="#B" n="16"/>Cum aqua ipsos ars litterarum prorsus non sit ulla. Et 
          <lb ed="#B" n="17"/>instrumenta talia minime inter eos habentur: nec ipsi 
          <lb ed="#B" n="18"/>consueuerunt unquam talibus fidem adhibere: aut ta<lb ed="#B" break="no" n="19"/>liter 
          facere testimonium. Sed potius videtur sibi ars illa quo<lb ed="#B" break="no" n="20"/>dam 
          prestigium seu superstitio diuinatiua vel incantatio 
          <lb ed="#B" n="21"/>aut quid simile ex opere demonum proueniens: quando 
          <lb ed="#B" n="22"/>percipiunt quod ea que longe fiunt hispani integraliter 
          <lb ed="#B" n="23"/>norunt. Et ideo inculpabiliter ac sine omni culpa artem 
          <lb ed="#B" n="24"/>litterarum non didicerint et ignorent eam uniuersa<lb ed="#B" break="no" n="25"/>liter 
          omnes sue qualitatis nationes unde ad eam nullus
          <lb ed="#B" n="26"/>eorum tenetur et proinde ad habendam fidem quibuscunque 
          <lb ed="#B" n="27"/>litteris vel instrumentis que hispani eis ostenderint saltem 
          <lb ed="#B" n="28"/>per multum tempus nemo eorum tenetur: probabili igno<lb ed="#B" break="no" n="29"/>rantia 
          immo inuincibili eos excusante. Habent namque 
          <lb ed="#B" n="30"/>gentes ille sufficiens impedimentum: propter quod vim et aucto<pb ed="#B" n="63-r"/><lb ed="#B" break="no" n="1"/>ritatem 
          instrumentorum vel litterarum scire non possent. 
          <lb ed="#B" n="2"/>Nec hispanis id asserentibus credere astringuntur: cum 
          <lb ed="#B" n="3"/>in tam arduo et graui negocio sint omnino suspecti: 
          <lb ed="#B" n="4"/>ut probatum est: Argumentum ad omnia que dicta 
          <lb ed="#B" n="5"/>sunt in <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e251">c. inter dilectos de fide instrumentorum</ref>. Ubi non 
          <lb ed="#B" n="6"/>creditur quibusdam priuilegiis Ecclesie Uide qua ibi 
          <lb ed="#B" n="7"/>notantur in <ref xml:id="cy8th8-d1e374-Rd1e258">c. ad audientiam de prescriptionibus</ref>. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e245">
          Ex 
          <lb ed="#B" n="8"/>quibus videbis quod etiam apud nos ad hoc quod alicui scripture
          <lb ed="#B" n="9"/>fides habeatur: oportet quod consueuerit inter nos ab antiquis 
          <lb ed="#B" n="10"/>nostris creditum communiter fuisse: vel quod reperta sit in loco 
          <lb ed="#B" n="11"/>de quo nulla suspicio de falsitate habeatur. Ex quibus patet 
          <lb ed="#B" n="12"/>quod si apud nos alicui scripture creditur et fidem facit: hoc est: 
          <lb ed="#B" n="13"/>quia indubitanter reputatur autentica et fidelis ac sine omni 
          <lb ed="#B" n="14"/>suspicione falsitatis ergo ubi cessauerit ratio talis certitudinis et 
          <lb ed="#B" n="15"/>indubitabilis ueritatis: cessare oportebit fidei adhibitio et ipsa 
          <lb ed="#B" n="16"/>credulitas. Sed apud populos illos cessat talis ratio certitudinis et 
          indubitate veritatis: cum communiter omnes literas et libros 
          <lb ed="#B" n="17"/>et vim earum sine omni culpa ignorent: nec sciant ali<lb ed="#B" break="no" n="18"/>cuius 
          esse momenti estimationis vel autoritatis: immo ha<lb ed="#B" break="no" n="19"/>beant 
          motiua plurima ad concipiendum uehementem et vio<lb ed="#B" break="no" n="20"/>lentam 
          suspicionem de falsitate: cum litere vel instrumenta 
          <lb ed="#B" n="21"/>super hoc confecte, et que possunt eis ostendi, contineant ea 
          <lb ed="#B" n="22"/>que sunt expresse contra ius naturale et gentium et contra su<lb ed="#B" break="no" n="23"/>am 
          publicam utilitatem secundum suam estimationem saltem. 
          <lb ed="#B" n="24"/>Ergo non erit mirum si defuerit in eis credulitas et fidei 
          <lb ed="#B" n="25"/>exhibitio ad litteras quascunque etiam papales: potissimum 
          <lb ed="#B" n="26"/>in re tam ardua et tam magni preiudicii.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e289">
          3am 
          <lb ed="#B" n="27"/>etiam speciem probationis scilicet per scripturam vel quascumque 
          <lb ed="#B" n="28"/>litteras etiam papales non possunt conuinci gentes ille nec 
          <lb ed="#B" n="29"/>poterit eis necessario concludi quod predicta instituuo sit 
          <lb ed="#B" n="30"/>facta per papam vel quod papa potuerit eam in preiudicium tot 
          <lb ed="#B" n="31"/>regum et dominorum populorumque similiter facere. Quod 
          <lb ed="#B" n="32"/>si quis huiusmodi populis per quascumque <!-- edition has "quascumquem" --> litteras seu instrumenta
          <pb ed="#B" n="63-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>niteretur predicta illis probare: per inde esset atque si 
          <lb ed="#B" n="2"/>nescienti seu ignoranti scientiam alicuius artis: per eiusdem 
          <lb ed="#B" n="3"/>artis principia aliquid ad eam pertinens probare velit: 
          <lb ed="#B" n="4"/>quod esset ridiculum et satis irrationabile.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e318">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> De 4a specie 
          <lb ed="#B" n="5"/>probationis vide infra conclusionem 4am principalem § 31 
          <lb ed="#B" n="6"/>vbi rationibus <sic>opimis<!-- edition has optimis without variant note--></sic> habes resolutionem.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e333">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> De 5a <sic>sufficit<!-- edition has sufficiunt without note --></sic> 
          que de tertia diximus: et adde quod ante annum Domini 
          <lb ed="#B" n="7"/>1492 nondum sciebatur an ille orbis et eius habitatores 
          <lb ed="#B" n="8"/>essent in rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e347">
          <!-- edition has "de"-->6a <sic>nil<!-- edition has "nihil"--></sic> ad propositum. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e356">
          similiter 
          <lb ed="#B" n="9"/>et <!-- edition has "de" --> 7a.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e363">
          <!-- editio has De --> <pc type="pilcrow">¶</pc> 8a vero scilicet per iuramentum: per hanc etiam 
          <lb ed="#B" n="10"/>concludi eis quicquam non potest etiam si omnes Hispani iurent 
          <lb ed="#B" n="11"/>rationibus pro 2a superius allatis. ideo non tenentur ta<lb ed="#B" break="no" n="12"/>li 
          iuramento stare nec aliquam fidem eidem prestare <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e381">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Cum igitur per sepe factas probationes iuris nostri 
          <lb ed="#B" n="13"/>eiusmodi populi et gentes conuinci non possunt etiam 
          <lb ed="#B" n="14"/>post fidem susceptam nec eis plene vel sufficienter con<lb ed="#B" break="no" n="15"/>cludi 
          aut certe probari quod dicta institutio seu promotio de 
          <lb ed="#B" n="16"/>regibus nostris fuerit facta per papam vel quod papa habue<lb ed="#B" break="no" n="17"/>rit 
          potestatem illam decernendi: atque proinde dictis pro<lb ed="#B" break="no" n="18"/>bationibus 
          stare non teneantur: quia merito presumere possunt 
          <lb ed="#B" n="19"/>literas super his sibi ostensas falsas esse: et id testantes pos<lb ed="#B" break="no" n="20"/>se 
          ac deberi de mendacio et falsitate argui: cumque in se 
          <lb ed="#B" n="21"/>etiam contineat aliquid quod hominum iudicio et secundum 
          <lb ed="#B" n="22"/>veritatem est contra ius naturale et gentium et possit videri 
          <lb ed="#B" n="23"/>eis esse in euersionem suarum rerum publicarum atque 
          <lb ed="#B" n="24"/>proinde ab omni honestate et iustitia <sic>deuia <!-- edition has "deuium" --></sic>: et sic ar<lb ed="#B" break="no" n="25"/>bitrio 
          omnium hominum estimabitur saltem in maximum 
          <lb ed="#B" n="26"/>esse preiudicium: eo quod alienum et ignotum eis preficiat 
          <lb ed="#B" n="27"/>dominum: immo nisibus totis institutioni<del rend="strikethrough">s</del> eiusmodi quili<lb ed="#B" break="no" n="28"/>bet 
          homo prudens et valens repugnare non dubitaret. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e374-d1e429">
          ergo 
          <lb ed="#B" n="29"/>gentes ille iustam et rationabilem causam habent non 
          <lb ed="#B" n="30"/>acceptandi vel saltem differendi etiam post <!-- edition has "fidem" here --> susceptam
          <pb ed="#B" n="64-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>eiusmodi pape institutionem aut promotionem de regi<lb ed="#B" break="no" n="2"/>bus 
          nostris quia rationabilis redditur causa: et illud facient 
          <lb ed="#B" n="3"/>legis autoritate.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>