<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 27</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 27</title>
          <date when="2025-10-04">October 04, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-10-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="67-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e413">
        <head xml:id="cy8th8-d1e413-Hd1e97">Sectio 27</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e99">
          <lb ed="#B" n="20"/>§ 27
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e104">
          <lb ed="#B" n="21"/><pc type="pilcrow">¶</pc> 2o probatur idem sic. Nemo agit contra fidem si non cre<lb ed="#B" break="no" n="22"/>dit 
          vel dubitat de eo in quo catholici doctores contrarie opinantur 
          <lb ed="#B" n="23"/>donec per ecclesiam determinetur quod illud est contra fidem: vel quod 
          <lb ed="#B" n="24"/>ex eo aliquid contrarium fidei sequatur. Sed circa potestatem pape 
          <lb ed="#B" n="25"/>maxime in temporalibus quando videlicet potest exercere tempora<lb ed="#B" break="no" n="26"/>lem 
          iurisdictionem vel in quibus casibus: catholici doctores 
          <lb ed="#B" n="27"/>discordant et contrarie opinantur ut patet in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e123" target="http://scta.info/resource/cice-l2t1-Dd1e290">c. Nouit 
          <lb ed="#B" n="28"/>de iudicis</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e128" target="http://scta.info/resource/cice-l2t2-Dd1e244">c. licet de foro competenti</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e131">c. uenerabilem 
          <lb ed="#B" n="29"/>de electione</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e136" target="http://scta.info/resource/cice-l1t6-Dd1e603">c. per uenerabilem extra</ref> qui filii sint legitimi. Et in 
          <lb ed="#B" n="30"/>multus aliis iuris locis et tractatibus quos super hoc scrips<pb ed="#B" n="70-r"/><lb ed="#B" n="1"/>erunt. 
          Et specialiter in ipsamet materia de qua tractamus 
          <lb ed="#B" n="2"/>scilicet si apud infideles sint iuste legitima dominia et iuris<lb ed="#B" break="no" n="3"/>dictiones
          etc. ergo <sic>ille <!-- edition corrects to "illi" --></sic> populi et nationes non agent contra 
          <lb ed="#B" n="4"/>fidem si non credant vel dubitent etiam post susceptam fidem 
          <lb ed="#B" n="5"/>papam posse reges hispaniarum in superiores illius orbis ins<lb ed="#B" break="no" n="6"/>titutuisse.
          Maior est <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e161">S. Thome 1. p. q. 32 articulo ultimo et quodlibet.</ref> 
          <lb ed="#B" n="7"/>consequentia clara et specialiter probatur ut patet per <name xml:id="cy8th8-d1e413-Nd1e162">Innocentium</name> 
          <lb ed="#B" n="8"/>et <name xml:id="cy8th8-d1e413-Nd1e167">hostiensem</name>. Nam ille dicit apud infideles esse legitime 
          <lb ed="#B" n="9"/>dominia et iurisdictiones nec ecclesiam posse illos eisdem 
          <lb ed="#B" n="10"/>bonis sine culpa spoliare quem sequitur turba multa doctorum 
          <lb ed="#B" n="11"/>canonistarum et legistarum similiter. Iste uero ingenue asserit 
          <lb ed="#B" n="12"/>satis absurde in aduentu christi omnes infideles ipso iure fuisse 
          <lb ed="#B" n="13"/>talibus spoliatos, et sic facit eos incapaces dominiorum. Hunc 
          <lb ed="#B" n="14"/>sequuntur nonnulli vt uidetur, sicut ipse parum de necessaria 
          <lb ed="#B" n="15"/>infidelium differentia seu distinctione intelligentes. De Theo<lb ed="#B" break="no" n="16"/>logorum 
          autem schola est in primis <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e186">S. Thomas 2a 2e q. 10 articulo 10</ref> 
          <lb ed="#B" n="17"/>et <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e190">q. 66 articulo 8 ad 2m</ref> qui apud infideles esse iuste dominia 
          <lb ed="#B" n="18"/>et iurisdictiones subtiliter probat. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e196">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Idem <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e201"><ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e202">Augustinus de 
          <lb ed="#B" n="19"/>Anchona</ref> in tractatu de potestate pape. q. 23</ref>. Nouissime autem 
          <lb ed="#B" n="20"/><ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e209">dominus cardinalis caietanus in 2 2. q. 66</ref> ubi supra clarius 
          <lb ed="#B" n="21"/>et <seg type="correction"><add place="above-line">inti</add>mius</seg> licet paucis uerbis prosequitur dubium hoc: et 
          <lb ed="#B" n="22"/>reddit illud veritatem apertissimam ubi sic ait: <quote xml:id="cy8th8-d1e413-Qd1e221" source="http://scta.info/resource/TAcCaj-d1e1613-d1e1747@16-215">quod si inueni<lb ed="#B" break="no" n="23"/>entur 
          pagani qui nunquam imperio Romano subditi fuerunt: 
          <lb ed="#B" n="24"/>terras inhabitantes in quibus christianum nunquam fuit nomen 
          <lb ed="#B" n="25"/>Harum namque domini quamuis infideles legitimi sunt siue regali 
          <lb ed="#B" n="26"/>siue politico regimine gubernentur. De his nullam scio legem 
          <lb ed="#B" n="27"/>quoad temporalia. Contra hos nullus rex nullus imperator 
          <lb ed="#B" n="28"/>nec ecclesia Romana potest mouere bellum ad occupandas ter<lb ed="#B" break="no" n="29"/>ras 
          eorum aut subiiciendum eas temporaliter: quia nulla 
          <lb ed="#B" n="30"/>subest causa iusti belli. Unde grauissime peccaremus si 
          <lb ed="#B" n="31"/>fidem christi per hanc viam ampliare contenderemus: nec 
          <lb ed="#B" n="32"/>essemus legitimi domini illarum: sed magna latrocinia
          <lb ed="#B" n="33"/>committeremus et <sic>teneremus <!-- edition has teneremur --></sic> ad restitutionem utpote iniusti de<lb ed="#B" break="no" n="34"/>bellatores 
          aut occupatores</quote> etc Hec ille. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e255">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Cum igitur inter illustres 
          <lb ed="#B" n="35"/>doctores sit de huiusmodi controversia: immo ut in plurimum 
          <lb ed="#B" n="36"/>omnes sequantur veritatem quam defendimus scilicet quod papa non possit
          <pb ed="#B" n="70-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>occupare vel auferre terras vel dominia infidelium ergo nec 
          <lb ed="#B" n="2"/>contra eorum voluntatem eis preficere alium dominum ergo 
          <lb ed="#B" n="3"/>non credere aut dubitare post fidem susceptam: papam non posse 
          <lb ed="#B" n="4"/>facere memoratam institutionem de regibus nostris gentes ille non 
          <lb ed="#B" n="5"/>incurrent culpam heresis.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e279">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ad non credendum namque in<lb ed="#B" break="no" n="6"/>ducuntur 
          efficaci motiuo scilicet naturali ratione ex iure ipso na<lb ed="#B" break="no" n="7"/>turali 
          elicita. Quia videlicet habent Reges suos et dominos naturales 
          <lb ed="#B" n="8"/>qui se in iustitia et pace omnique bono politico regimine suo modo pro<lb ed="#B" break="no" n="9"/>ut 
          sine fide uirtutibus moralibus possunt <pc type="virgula">/</pc> gubernant, et ideo 
          <lb ed="#B" n="10"/>merito omne aliud alterius extranei principis regimen: non 
          <lb ed="#B" n="11"/>necessarium sibi: sed superfluum naturali consideratione ducti 
          <lb ed="#B" n="12"/>existimabunt quia natura non abundat in <sic>superfluis<!-- edition has superfluum --></sic>: si<lb ed="#B" break="no" n="13"/>cut 
          non deficit in necessariis secundum Philosophum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e309">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Neque etiam 
          <lb ed="#B" n="14"/>si litteris papalibus dicte institutionis nolint consentire: aut 
          <lb ed="#B" n="15"/>mandatis super hoc apostolicis statim obedire: rebelles aut 
          <lb ed="#B" n="16"/>contumaces erunt: Tum 1o: quia illud faciunt iuris autoritate 
          <lb ed="#B" n="17"/>§ 23 in prima ratione ad probandum minorem. Tum 2o 
          <lb ed="#B" n="18"/>quia iustam causam non parendi nec consensum prestandi ha<lb ed="#B" break="no" n="19"/>bent 
          vt late patet supra §  23 24 25. Tum 3o quia gentes 
          <lb ed="#B" n="20"/>ille tam reges quam populares sentiunt se tali promotione seu ins<lb ed="#B" break="no" n="21"/>titutione 
          grauissime et enormissime grauari et maximum <sic>per iudicium <!-- edition has "preiudicium"--></sic> pati. Et ideo sunt audiendi et non sic ex abrupto
          <sic>iudicari <!-- edition has iudicandi--></sic> ut infra 4a conclusione principali monstrabitur. Tum 
          <lb ed="#B" n="22"/>demum 4o quoniam uniuerse ille nationes post fidem etiam susceptam 
          <lb ed="#B" n="23"/>laborant ignorantia probabili quinimmo inuincibili ut §  23 <del rend="strikethrough">quoni<lb ed="#B" break="no" n="24"/>am 
          universe ille nationes</del> et 24 et 25 patet.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e350">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Ignorantes autem 
          <lb ed="#B" n="25"/>probabiliter vel inuincibiliter cum id agant uel omittant sine 
          <lb ed="#B" n="26"/>dolo et affectu errandi contumaces vel rebelles non possunt 
          <lb ed="#B" n="27"/>apellari. Unde si per impossibile alique sententie spirituales 
          <lb ed="#B" n="28"/>seu ecclesie contra illos fulminarentur in hoc casu: nequaquam 
          <lb ed="#B" n="29"/>eos ligarent in conscientia quoad Deum neque quoad ecclesiam.
          <lb ed="#B" n="30"/>Probatur hoc quia ad hoc quod quis incidat in excommunicationem 
          <lb ed="#B" n="31"/>maxime requiritur dolus verus vel presumptus: cuiusmodi est 
          <lb ed="#B" n="32"/>lata culpa: <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e372" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1463-d1e625">l. quod nerua ff. de <sic>po</sic> <!-- edition as Digest, 3, 1 ,3, but 16, 3, 32 has the incipit "quod nerva" --></ref> tenet hoc Ioannes andreas 
          <lb ed="#B" n="33"/>in cap. quanto de sententia excommunicationis ubi dicit quod in nullum canon aliquis 
          <pb ed="#B" n="71-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>incidit: nisi sit in dolo: et <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e385">idem Innocentius in c. cum medicinalis eo 
          <lb ed="#B" n="2"/>titulo lib. 6</ref> facit quod notat <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e390">bartholus in l. quicunque C. de servis fugitiuis</ref> 
          <lb ed="#B" n="3"/>ubi ait quod ubicunque loquitur de pena capitali vel corporali sub<lb ed="#B" break="no" n="4"/>intelligitur 
          dolus ergo a fortiori ratione in hac pena que ani<lb ed="#B" break="no" n="5"/>mam 
          occidit mutilans a corpore uiuo (id est) sancta Ecclesia.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e400">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Non ergo gentes ille non credendo papam potuisse institu<lb ed="#B" break="no" n="6"/>tionem
          dictam facere: aut non admittendo illam nec con<lb ed="#B" break="no" n="7"/>sensum 
          prestando heresim aliquam contrahent: nec commitent: 
          contumaciam. Sed stat bene quod illud non credant vel du<lb ed="#B" break="no" n="8"/>bitent 
          et istud non admittant: nec velint reges nostros 
          <lb ed="#B" n="9"/>suscipere in superiores vniuersales: et sint catholici et obedi<lb ed="#B" break="no" n="10"/>entes 
          filii apostolicis mandatis inde fit consequens: quod nec per pe<lb ed="#B" break="no" n="11"/>nas 
          vel censuras ecclesiasticas: sicut per temporales puniri non 
          <lb ed="#B" n="12"/>debent aut molestari.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e421">
          Et sic patet veritas conclusionis in principio 
          <lb ed="#B" n="13"/>§ 22 situate. Patet insuper manifeste quam necessarium sit 
          <lb ed="#B" n="14"/>regibus nostris quod blandissime ac dulcissime bonis rationibus et sua<lb ed="#B" break="no" n="15"/>sionibus 
          ad se suscipiendum per liberum consensum gentes ille 
          <lb ed="#B" n="16"/>inducantur: si rite ac recte illius orbis et uastorum regnorum 
          <lb ed="#B" n="17"/>eius volunt principari: et sic ista particula undecima tanquam 
          <lb ed="#B" n="18"/>contenta sub ordine iuris diuini et naturalis non est superflua, 
          <lb ed="#B" n="19"/>sed necessaria sine qua nihil iuridicum erit factum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e439">
          <lb ed="#B" n="20"/><pc type="pilcrow">¶</pc> Et iuxta predicta volumus vt intelligantur et corrigantur 
          <lb ed="#B" n="21"/>ea que in nostro tractatu <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e447">comprobatorio de iure regio in pro<lb ed="#B" break="no" n="22"/>batione 
          prime conclusionis in 2 principali ratione</ref> diximus: 
          <lb ed="#B" n="23"/><quote xml:id="cy8th8-d1e413-Qd1e453"><sic>videlicet<!--edition has "videtur" --></sic> quod cum primum gentes ille sacrum baptismatis sacra<lb ed="#B" break="no" n="24"/>mentum 
          susceperunt habent reges nostri completam potestatem in 
          <lb ed="#B" n="25"/>actu et quod possint exercere contentiosam iurisdictionem in illas</quote> etc. 
          <lb ed="#B" n="26"/>Sed addendum est ibi: <quote xml:id="cy8th8-d1e413-Qd1e466">et postquam consensum prestiterint liberum 
          <lb ed="#B" n="27"/>quemadmodum prescriptum est</quote> et quod dixi in 19a propositione 
          <lb ed="#B" n="28"/>ad consilium regale indiarum scilicet uniuersos reges et domi<lb ed="#B" break="no" n="29"/>nos 
          naturales communitates ciuitates et populos illius orbis postquam 
          <lb ed="#B" n="30"/>fidem uoluntarie susceperint teneri ad recognoscendum reges 
          <lb ed="#B" n="31"/>nostros in imperatores et uniuersales dominos seruatis tamen iuri<lb ed="#B" break="no" n="32"/>bus 
          et dominiis regibus et dominis naturalibus et populis ceterisque sin<lb ed="#B" break="no" n="33"/>gulis 
          personis prout in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e484">18a propositione</ref> continebatur. Quod si ante 
          <pb ed="#B" n="71-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>baptismum noluerint a nullo iudicum de mundo propter hoc iure 
          <lb ed="#B" n="2"/>puniri. ubi uidebatur supponi quod post baptismum susceptum 
          <lb ed="#B" n="3"/>si non recognoscerent possent compelli et puniri. intelligendum 
          <lb ed="#B" n="4"/>tamen <sic>hunc <!-- edition has "hoc" --></sic> passum sic volumus (videlicet) quod tam post baptis<lb ed="#B" break="no" n="5"/>mum 
          quam ante si nolunt reges nostros recipere in principes supre<lb ed="#B" break="no" n="6"/>mos 
          nullus est iudex de mundo qui potestatem habeat illos hac de 
          <lb ed="#B" n="7"/>causa puniendi. Prout determinatum relinquitur in supra posita 
          <lb ed="#B" n="8"/>conclusione et eius probatione. Quoniam in sua facultate naturali
          <lb ed="#B" n="9"/>habent ius consentiendi vel dissentiendi saepe dictae institutioni
          <lb ed="#B" n="10"/>papali in utroque statu eorum (scilicet) vel ante vel post suam conver<lb ed="#B" break="no" n="11"/>sionem 
          vt ex quam plurimis iam probatis hec veritas euidens facta est et 
          <lb ed="#B" n="12"/>habent multas alias exceptiones si in iudicium contradictorium 
          <lb ed="#B" n="13"/>hec causa adduceretur. Verumtamen fuissent obligati ad susci<lb ed="#B" break="no" n="14"/>piendum 
          reges nostros in principes si mala crudelia et damna irrepara<lb ed="#B" break="no" n="15"/>bilia 
          tyranidesque a nostris hispanis passi non fuissent; si fides paci<lb ed="#B" break="no" n="16"/>fice 
          et secundum formam christianam eis predicata esset obligatione 
          <lb ed="#B" n="17"/>que ad antidota dicitur. Que obligatio insurgit <sic>et<!-- edition has "ex" --></sic> illa equitate 
          <lb ed="#B" n="18"/>naturali ut benefacienti nobis benefaciamus <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e536"><!-- ref very unclear; edition ref of 3,25., section 11 also can't be found -->l. sed si lege. § 
          <lb ed="#B" n="19"/>consuluit. ff. de peti. here.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e542" target="http://scta.info/resource/cice-l3t26-d1e210">c. cum in officiis, De testamentis</ref> Nec tamen 
          <lb ed="#B" n="20"/>est talis ista obligatio qualis est illa naturalis que ortum habet ex 
          <lb ed="#B" n="21"/>pacto. Nam propter istam nulla competit actio <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e549" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e1452-Dd1e155">l. etiam ff. 
          <lb ed="#B" n="22"/>de compensationibus</ref> ubi talis obligatio ad antidota non potest deduci in 
          <lb ed="#B" n="23"/>compoensationem <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e557">l. ex hoc iure §  penultim ff. de donationibus <!-- ff 31, 5, 19 sect 5; can't find but edition ref doesn't make sense--></ref> de hoc vide 
          <lb ed="#B" n="24"/>que notantur in <ref xml:id="cy8th8-d1e413-Rd1e563" target="http://scta.info/resource/cice-l2t19-Dd1e275">c. ad nostram de probationibus <!-- extra 2 19 12--></ref> de hac igitur intelligimus 
          <lb ed="#B" n="25"/>in dicta nostra propositione 19 fore naturales reges obligatos 
          <lb ed="#B" n="26"/>ad reges nostros et ideo ista ibidem suppleantur. Et hec de se<lb ed="#B" break="no" n="27"/>cundo 
          statu illarum gentium scilicet postquam christiani et bapti<lb ed="#B" break="no" n="28"/>zati 
          erunt dicta sufficiant <pc type="virgula">/</pc>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e581">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> De tertio vero eorum statu scilicet 
          <lb ed="#B" n="29"/>post recepta inaudita mala per nostram crudelem tyrannidem 
          <lb ed="#B" n="30"/>tot strages tot populationes et euersiones populorum oppi<lb ed="#B" break="no" n="31"/>dorum 
          et ciuitatum: immo et regnorum: que nunc versa 
          <lb ed="#B" n="32"/>sunt in deserta et solitudinem facta ferarum habitatio: cum fuissent 
          <lb ed="#B" n="33"/>plenissima mortalibus et ceteris speciebus innumeris crucia 
          <pb ed="#B" n="72-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>tumm (taceo de rapinis captiuitatibus <pc type="virgula">/</pc> sublatis thesauris <pc type="virgula">/</pc> domi<lb ed="#B" break="no" n="2"/>niis 
          et dignitatibus usurpatis) et infinita omnis generis 
          <lb ed="#B" n="3"/>calamitatum nec visa nec audita vel somniata usquam <!-- present in edition "in orbe" --> terra<lb ed="#B" break="no" n="4"/>rum: 
          que a nobis perpessi sunt sine causa. Si de hoc statu inquam 
          <lb ed="#B" n="5"/>loquamur: manifesta est responsio quam tibi dabit quilibet quan<lb ed="#B" break="no" n="6"/>tumcunque 
          sit nutritus in siluis et natura barbarus.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e621">
          <pc type="pilcrow">¶</pc> Nempe 
          <lb ed="#B" n="7"/>dicet non modo illos non teneri ad reges nostros recipiendos 
          <lb ed="#B" n="8"/>super regna non sua vt illa sunt: sed si propria et patrimo<lb ed="#B" break="no" n="9"/>nialia 
          fuerant deducta per legitimam successionem: merito 
          <lb ed="#B" n="10"/>ac iure fore iisdem spoliandos et tanquam hostes publicos bello 
          <lb ed="#B" n="11"/>insequendos ac morte crudelissima cruciandos talem namque
          <lb ed="#B" n="12"/>opinionem merito conceperunt gentes ille de nostris inclitis 
          <lb ed="#B" n="13"/>regibus hispaniarum: scilicet reges fortes <pc type="virgula">/</pc> robustos <pc type="virgula">/</pc> impios in<lb ed="#B" break="no" n="14"/>misericordes:
          implacabiles et vniuersis de mundo crudeliores et in<lb ed="#B" break="no" n="15"/>iustiores 
          semper sitibundos humano sanguine: putantes vniuer<lb ed="#B" break="no" n="16"/>sa 
          mala que sustinent procedere ex regum ipsorum propria volunta<lb ed="#B" break="no" n="17"/>te. 
          Quod tamen verum non est ut infra explicabitur.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e413-d1e657">
          Et ut 
          <lb ed="#B" n="18"/>ista finiamus: bene possunt reges nostri spem omnem relinque<lb ed="#B" break="no" n="19"/>re: 
          quod nunquam illius orbis <sic>tute<!-- not in edition --></sic> sine conscientie scrupulo tenebunt 
          <lb ed="#B" n="20"/>principatum: eriamsi gentes ille consensum prestent: quoniam 
          <lb ed="#B" n="21"/>semper iura presument prestare illum metu iustissimo coactos: 
          <lb ed="#B" n="22"/>sed quod prius est re periculosum valde: quod nec petetur ab illis 
          <lb ed="#B" n="23"/>grauatis propter consiliariorum insensibilitatem: nec ipsi 
          <lb ed="#B" n="24"/>unquam vere nec interpretatiue prestabunt. Et nunc videat 
          <lb ed="#B" n="25"/>et iudicet quispiam etiam barbarus Utrum <sic>nec<!-- edition has "ne"--></sic> sit hec parti<lb ed="#B" break="no" n="26"/>cula 
          (quot mansuete et oblandis verbis et rationibus gentes illas 
          <lb ed="#B" n="27"/>inducere ad consensum prestandum oporteat) ut reges nostri
          <lb ed="#B" n="28"/>illius orbis principatum rite ingrediantur: superflua an 
          <lb ed="#B" n="29"/>necessaria. <pc type="virgula">/</pc>  
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>