<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sectio 4</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Sectio 4</title>
          <date when="2025-11-11">November 11, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="cod-sspp33">National Library of Spain, Spain, Res/37</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-11-11" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#Sa" n="11-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="cy8th8-d1e111">
        <head xml:id="cy8th8-d1e111-Hd1e97">Sectio 4</head>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e99">
          <lb ed="#Sa" n="22"/>§ 4
          hic sic suppositis ponitur sequens conclusio catholica
          conclusio generalis
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e108">
           Nemo absque peccato mortali furti uel rapine et obligatione 
          ad restitutionem potest tollere animo sibi retinendi thesaurum 
          aliquem improprie dictum siue in pecuniis et moneta 
          consistat: siue in uasis aureis uel argenteis siue in supellectilibus 
          et quibuscumque aliis preciosis rebus que <sic>dominies</sic> posuerit 
          in quocunque loco uel in aureis uel in templo uel in sepulchro 
          uel sub terra quantumcunque antiquitate uetutescerit: si dominus adhuc
          superest aut aliqui ad quos de iure succedere pertineat
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e132">
           Hec conclusio adeo est catholica et manifesta quam quod probatione 
          indigeat: quinimo qui ausus fuerit negare illam: uel 
          <pb ed="#B" n="9-r"/>
          stultus erit uel non euadet heresim. Et ratio huius conclusionis 
          est quia thesauri uel diuitie aut res pretiose ille sunt res aliene habentes 
          proprios dominos vel illos qui in locis predictis ea posuerunt 
          vel ponere ibi mandaverunt uel eorum heredes. Qui autem tollit
          vel contradicat res alienas inuito domino: furtum comittit vel 
          rapinam vero si adhibetur violentia. Et dicitur dominus inuitus 
          etiamsi quamuis non contradicat ex timore vel verecundia: <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e157" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4246-d1e1609">ff
          de furtis l. penultima</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e163">
          ergo est peccatum mortale:
          tum quia est contra 
          iustitiam Omne autem quod est contra iustitiam est peccatum mortale 
          secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e169" target="http://scta.info/resource/TAca84-d1e1577-Dd1e785"><!-- target uncertain: edition says 59, a. 4, but then lists the question heading for 69, a. 4; since Casas says 59, we us the id for 59, a. 4, assuming the editor meant q59a4 and then accidently wrote down the question title for q69a4-->S. Thomam 2 2e quaestione 59</ref>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e175">
          Tum quia est contra preceptum 
          diuinum ubi prohibetur non solum furtum proprie dictum 
          sed etiam omnis illicita rei aliene usurpatio. <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e181" target="http://scta.info/resource/bible-ex20"><!-- target precise; reference is "passim" -->Exodi 20</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e185" target="http://scta.info/resource/gd-p2c14q5-d1e292">14, 
            quaestione 5, c. penali</ref>, et in specie <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e190" target="http://scta.info/resource/gd-p2c14q5-d1e185">c. si quid inuenisti</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e194" target="http://scta.info/resource/gd-p2c14q5-d1e215">c. Multi</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e197">quaestione 6. 
          c. 1</ref>, ubi dicitur: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e202" source="http://scta.info/resource/gd-p2c14q6-d1e117@1-27">si res aliena propter quam peccatum est <sic>reddi</sic> potest et 
          non redditur: penitentia non agitur. sed simulatur: si autem 
          veraciter agitur non remittitur peccatum nisi restituatur ablatum</quote>. 
          Et in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e213" target="http://scta.info/resource/wef6td-d1e1612-d1e133">regula peccatum de regulis iuris lib 6</ref> De his <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e216">Raymundus 
          in summa titulo de furtis §. 9.</ref> ubi Item <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e221">quid si aliquis</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e224">panormitanus 
          in capitulo finali de furtis</ref>  
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e233">
           Quantum ergo ad propositum nostrum 
          et questionem propositam in principio:
          ponitur hec conclusio responsiua
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e242">
           Nemini hominum de mundo nec etiam hispaniarum 
          regi <sic>(<!-- no closing paranthesis in this witness --></sic> quod cum omni reuerentia quam celsitudini Regiae 
          debemus dictum esse volumus absque licentia et libera nec non 
          gratiosa voluntate Regis ynga vel suorum descendentium 
          ad quos de iure secundum leges illorum vel consuetudine 
          in bonis suis succedere pertinebat: licere inquire re aut 
          structari  fodere aut tollere thesauros vel diuitias seures preciores 
          animo retinendi eas quas in sepulchris et Guacas 
          dictas cum suis de functis sepelierunt. Quod si contrarium fecerunt 
          peccatum mortale furti vel rapine comittet Et nisi ea restituerint 
          et pertinentiam de peccato egerint salvari erit in<pb ed="#B" n="9-v"/>ossibile. 
          Et non solum de peccato furti uel rapine oportet 
          eos penitere <sic>veru mentiam<!-- perhaps should be "verum etiam"--></sic> de iniuria quam potissimum irrogant 
          prefatis successoribus seu descendentibus uiuentibus eorum quorum 
          sepulchra violant honori et laudi utrorunque (scilicet) uiuorum 
          et mortuorum derogando et memoriam cessare faciendo. 
          Pro quo etiam satisfacere illis tenentur 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e299">
           Ynga uocabantur nomine appellativo reges vel potius imperatores 
          regnorum del Peru: quemadmodum Reges Egipti prius 
          Pharaones deinde <name xml:id="cy8th8-d1e111-Nd1e308">Ptolomei</name> appellari consueuerunt.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e311">
           Prima pars conclusionis huius satis apparet ex iam dictis quia 
          videlicet thesauri et res preciose in sepulchris inuente sunt res 
          aliene et sic habent dominos scilicet Regem ynga qui est legitimus
          successor et heres Guaynacaba. Et quidem magni et 
          prudentissimi regis ut omnes hispani fatentur: qui in regione 
          illa morantur. Qui successerat plurimis preclaris regibus 
          qui per nongentos fere annos in regnis illis feliciter regnarunt. 
          Successerat etiam prefato Guaynacaba alius filius eius scilicet 
          Athabaliba in regno quod quito appellabatur: et huic extant 
          hodie filii et filie. Similiter supersunt successores regulorum qui 
          regum Ynga et Athabalibe regimini erant subiecti et habebant 
          sua sepulchra plena thesauris et suppellectilibus diuersis 
          preciosissimis ergo absque licentia <sic>ynga<!-- edition has "ynge" but it is clearly "ynga"--></sic> et Athabalibe et ceterorum 
          regulorum habentium sua sepulchra nemini licitum fuit inquirere 
          scrutari et tollere animo retinendi sibi res illas preciosas.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e354">
           2a pars scilicet quod si contrarium facerent peccarent 
          mortaliter peccato furti uel rapine patet 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e363">
          tum 1o quia faciunt 
          contra iustitiam<!-- typo here in edition -->
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e372">
          Tum 2o quia inferunt eis iniuriam tollentes 
          mortuis et vivis in quantum in se est honorem et famam 
          que consistunt in hoc quod memoria suorum mortuorum non 
          deleatur: sed uiuant perpetuo in hominum opinionibus. 
          Et hoc est magnum interesse utrorumque ut per primam 
          et secundam propositiones est probatum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e388">
          Tum 3o quia 
          transgrediuntur preceptum diuinum.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e393">
          Tum 4o quia etiam 
          leges humane id prohibent et puniunt acriter scilicet 
          ultimo supplicio ut apparet in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e399">l. 2 § Diuus Adrianus
          ff. de sepulchro uiolato</ref> ubi sic dicitur: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e404" source="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4358-d1e152@1-23">Adversus eos 
          qui cadauera spoliant presides seuerius interuenire solent: 
          maxime si manu armata aggrediantur. Ut si armati more 
          latronum id egerint etiam capite plectantur</quote>. hec ibi 
          <pb ed="#B" n="10-r"/>
          et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e418" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5822-Dd1e156">Codex eo titulo, l. pergit audacia</ref>. Ubi etiam punitur eadem 
          pena qui vestem mortui aut ornamenta sepulchri abstulerit 
          ut sacrilegus: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e425">si cum armis capite si sine armis metallo damnatur<!-- per marginal note, quote may be form abulensis I parli 10, q. 8--></quote>. 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e430">
           Secundum leges regni castelle idem prohibetur 
          et morte punitur ut patet in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e440">l. 1a titulo 18, libro 11o</ref> 
          Ubi ponuntur hec verba. <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e439"><foreign xml:lang="es">El que quebrantare sepulchro 
          de muerto y sacare alguna cosa de ay muera por ello. y si no 
          sacara nada peche cient sueldos de oro: la mitad al Rey y la 
          otra mitad a los parientes del finado</foreign></quote> . Erat autem quodlibet
          sueldo ualoris centum et trium aureorum siue ducatorum 
          ut habetur per <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e459">glossam super l. 1am titulo 5 lib. 2o fori.</ref>
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e455">
           Et 
          quia ex grauitate pene que infligitur in prohibitionem alicuius 
          actus arguitur grauitas culpe: ideo quotiens <sic>legis<!-- edition has "leges" but cleary "legis" in this ms --></sic> humane aliquem
          actum prohibent sub pena mortis aut mutilationis uel damnationis 
          in metalum: semper contrarium faciendo peccatur mortaliter 
          <seg type="correction">se<subst><del rend="strikethrough">a</del><add place="above-line">cundum</add></subst></seg> doctores et s. Thomam, cum leges humane iuste obligent 
          in foro conscientie quia non infligitur talis pena: nisi pro eo quod 
          multum esset lesiuum iustitie ac bono reipublice facit ad <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e487" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5822-Dd1e137">supra dicta 
          l. qui sepulchra Codex eo titulo</ref> Quanquam de huiusmodi legibus executioni 
          mandandis parum immo nulla cura fuit nostris magistratibus
          in indiarum partibus ubi dicitur: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e497" source="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5822-d1e141@3-23">qui sepulchra uiolant 
          domos (ut ita dixerim) defunctorum geminum uidentur facinus 
          perpetrare. Nam et sepultos spoliant destruendo: et uiuos 
          polluunt fabricando</quote>. Polluunt uidelicet iniuriam inferendo etc.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e508">
           3a vero pars conclusionis scilicet quod nisi thesauros et alias res preciosas 
          et queque bona ex sepulchris ablata propriis dominis vel 
          heredibus restituant et de peccato penitentiam egerint non 
          possint saluari et precedenti generali conclusione cum sua probatione 
          est clara. Nihilominus tamen denuo uolumus eam 
          probare. Et arguitur 1o sic. Nemo potest saluari sine penitentia 
          post peccatum mortale. Sed detinens alienum et non restituens 
          non agit penitentiam  sed simulat ut <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e532">Augustinus 
          dixit Ad Macedonium</ref> et habetur in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e537" target="http://scta.info/resource/gd-p2c14q6-d1e117">d. c. si res</ref>. ergo illi qui thesauros 
          iam dictos abstulerunt uel ablaturi sunt ex sepulchris 
          sine licentia dominorum nisi restituerint illos ad quos pertinent: 
          inpenitentes morientur et per consequens impossibile erit saluari.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e548">
           2o arguitur sic sine obseruatione iustitie impossibile est quemquam
          saluari: Sed auferentes thesauros et diuitias iam dictas 
          ex alienis sepulchris faciunt contra iustitiam. ergo nisi eas res<pb ed="#B" n="10-v"/>tituant 
          quod est actus iustitie impossibile est ut possint saluari.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e565">
           3o arguitur impossibile est quemquam saluari nisi 
          ei dimittat peccatum mortale. Sed detinere alienum etiam per 
          momentum inuito domino est peccatum mortale quemadmodum 
          et furari uel rapere propter quod dicitur <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e576">Ecclesiastici 21</ref>: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e579" source="http://scta.info/resource/sir21_2@1-6">quasi a facie colubri fuge peccatum</quote>. Qui tamen non restituendo 
          predicta que ex sepulchris furantur vel rapiunt sunt 
          semper in peccato mortali ergo impossibile est eos posse saluari
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e589">
           4o impossibile est quenquam saluari qui debitum pecuniarum
          debet et non reddit uel soluit: sicut per <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e596">apostolum ad
          Romanos 13</ref>: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e601" source="http://scta.info/resource/rom13_7@1-15 http://scta.info/resource/rom13_8@1-7">omnibus reddite debitum cui tributum tributum cui
          vectigal <sic>vectigal</sic>  cui honorem <sic>honorem</sic> et nemini quicquam <sic>debeati</sic>
          nisi vt inuicem <sic>debeatis</sic></quote>.<!--edition has "diligatis" with indication of ms reading --> Unde premisso quod omnibus 
          debita reddenda sint ne forte parum dixisse videretur cum hoc 
          sonet affirmatiuum preceptum: negatiuum subiunxit: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e624" source="http://scta.info/resource/rom13_8@1-3">nemini 
          quicquam debeatis</quote>: quasi dicat <mentioned>in deum committitis si quod cuiquam debetis
          eo inuito detinueritis</mentioned>. Sed illi qui sepulchra spoliant et 
          thesauros inde animo sibi retinendi tollunt inuitis dominis sunt 
          debitores eorum et precepto diuino reddere obligantur ergo si non reddant
          impossibile est eos saluari.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e639">
            § 5o arguitur Nemo eorum qui aliquod nocumentum 
          notabile infert proximo nisi <sic>resartiat</sic> et tollat illud: 
          potest saluari quoniam omne nocumentum alteri illatum ex se repugnat 
          seu contrariatur charitati que est anime vita et mouet 
          ad volendum et faciendum bonum alterius. Sed omnes illi qui 
          tollunt predictos thesauros inuitis dominis inferunt nocumentum 
          notabile scilicet impediendo ne suis bonis et diuitiis que 
          ad honorem laudem et gloriam suam et maiorum suorum in sepulchris 
          illis reposita sunt fruantur et gaudeant. Item inferunt 
          eis aliud maius nocumentum quod <!--edition has "est" but that is not in ms--> ut pereat memoria suorum 
          parentum et suam: similiter honor et laus et gloria et nomen 
          et fama in quibus precipue totum suum interesse felicitatemque 
          ponebant extinguatur: sunt in causa. Unde maxime illis iniuriantur 
          ergo nisi per restitutionem tot thesaurorum ablatorum 
          inuitis dominis eiusmondi nocumenta tollant et resartiant impossibile 
          est eos saluari. Carent enim <!--edition has nempe, but i would read as "enim" for .n.--> charitate atque proinde mortuas 
          habent animas 
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e689">
           Pars autem 4a <seg type="correction">conclusion<subst><del>e</del><add place="in-line">i</add></subst>s</seg> etiam probatur scilicet quod de iniuria 
          quam uiuis et mortuis inferunt teneantur penitere atque pro posse 
          satisfacere. Quantum ad penitere clarum est: cum ex suo peccato 
          mortali furti uel rapine sequatur in proximis illud iniurie 
          malum et hoc etiam si non habuissent iniuriandi animum: sed fu<pb ed="#B" n="11-r"/>randi 
          vel rapiendi thesauros duntaxat: quia qui occasionem 
          damni: dat ipsum damnum dedisse uidetur <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e717" target="http://scta.info/resource/cice-l5t36-d1e237">c. si culpa de iniuriis 
          et damno dato</ref>. si autem intenderent iniuriam irrogare causa 
          minuendi honoris uel opinionis ultra peccatum, quia est contra 
          proximi charitatem quem diligere sicut et nos tenemur 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e728" target="http://scta.info/resource/mt22_37 http://scta.info/resource/mt22_38 http://scta.info/resource/mt22_39 http://scta.info/resource/mt22_40">Mattheus 22</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e731" target="http://scta.info/resource/gd-p2c8q1-Dd1e192"><!-- target inprecise -->8, questione 1, c. in <sic>scripturis</sic></ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e736">de penitentia, dist. 2, c. charitas 
          <unclear>el. 2o<!-- unclear what this is a ref to--></unclear></ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e744" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e6001-d1e130">Codex, de iniuriis, l. si non es nunciator</ref>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e749">
           Quantum 
          uero ad satisfacere pro posse, per <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e756">d. c. si culpa</ref>, ubi sic dicitur  
          <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e762" source="http://scta.info/resource/cice-l5t36-d1e237@1-44">Si culpa tua datum est damnum vel iniuria irrogata: seu aliis
          irrogantibus opem forte tulisti: aut hec imperitia tua siue 
          negligentia euenerunt iure super his satisfacere oportet nec 
          ignorantia te excusat si scire debuisti ex facto tuo iniuriam 
          uerissimiliter posse contingere uel iacturam</quote>. hec ibi. cuius ratio 
          est secundum <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e776">S. Thomam</ref> ubi allegabitur infra: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e778">quia distincta 
          sunt restitutio et satisfactio. Non enim restitutio est pars satisfactionis. 
          Et ideo de offensa vel iniuria homo ledens proximum 
          ei non reconciliatur per hoc quod sua ei restituit: sed per 
          hoc quod supra hoc aliquid humilitatis ei exhibet</quote>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e790">
            Quod 
          autem iniuriam fecerint et iacturam eiusmodi fures vel 
          potius predones seu raptores prefati: probatur. quia tollunt 
          defunctis totum esse suum perpetuum scilicet uiuere in memoria 
          et opinionibus hominum et per consequens uiuis auferunt 
          totaliter honorem laudem et gloriam. Et hec est atrocissima 
          utriusque iniuria. ut <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e808">instit. de iniuriis, § atrox</ref>. Et hec tanto 
          est grauior: quanto in plures redundat. Sicut grauior est 
          que infertur principi quam alicui priuate persone: quia redundat 
          in iniuriam totius multitudinis. 
          
           Cum igitur hec iniuria 
          redundet in totam <sic>demum<!-- edition has "domum" but ms clearly has "demum"--></sic> progeniem seu cognationem regalem
          ipsorum regum et regulorum: imo in uniuersas illas regnorum
          suorum communitates ut ex dictis apparet: et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e830" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e2474-Dd1e458">argumentum de legatis 
          3, l. nutu, in fine</ref>; et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e836" target="http://scta.info/resource/gd-p2c32q7-Dd1e272">argumentum 32, q. 7, capitulo offerebat</ref> et fit dedecus 
          totius cognationis fulgori <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e840" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e226-Dd1e105">l. 1, Codex, de senatus consultis</ref> claudit tollendo. 
          Ideo ceteris paribus ex hoc ipso iniuria huiusmodi maxime 
          <del rend="strikethrough">agra</del> aggrauatur. de hoc <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e849">S. Thomas 2 2e q. 65 a. 4</ref> et 
          alibi. Unde pro hac illata iniuria non solum descendentes omnes 
          et tota regalis cognatio: uerum etiam uniuerse regnorum 
          illorum communitates possunt etiam nomine proprio agere 
          <pb ed="#B" n="11-v"/>
          iniuriatum contra eos <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e862" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4806-d1e173">ff. quando appellandum sit l. 2, § pen.</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e865" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4806-d1e176">§ 
            fine</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e870" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4773-d1e214">De appellationibus, l. non tantum</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e873" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e4335-d1e823">de iniuriis, l. cum possit</ref> fit 
          nempe iniuria domui et sunt tres leges 1 et 2 et 3 optime ad 
          propositum <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e881"><sic>ff<!--edition has Codex but ms clearly has "ff" --></sic> de liberali causa</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e887"><sic>ff<!--edition has Codex but ms clearly has "ff" --></sic> Qui et aduersus quos, l. 
          in fine</ref>.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e896">
           Nonne iniuriosum esset apud nos tollere uexilla scuta 
          insignia nobilium magnatumque hyspanie et longe magis regum 
          que in capellis ecclesiarum recondere consueuerunt: et insuper 
          tumulos vel tymbos presertim quando sunt auro textis uel sericis 
          cooperti uel suppellectilibus aliis preciosis: aut vasis aureis siue 
          argenteis adornati. Certe nemo nobilium hyspaniarum saltem 
          (quicquid sit apud alias nationes) non egerrime sustineret: ac 
          pro <sic>pose</sic> non iniuriam hanc vindicare acerrime conaretur: 
          existimans proprium honorem et predecessorum suorum gloriam 
          et laudem et famam sumopere ledi. Pertinet nanque 
          illa (sicut sepe dictum est) ad diminutionem vel potius <sic>dilectionem<!--edition has "deletionem"--></sic>
          honoris et glorie siue fame viuorum et mortuorum. Et 
          hoc est magnum interesse utrorumque ergo oportet taliter ledentes 
          pro iniuria satisfacere ultra necessariam restitutionem.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e936">
           Et si iuridice etiam ciuiliter agatur <sic>istabitur</sic> iuramento uiuorum
          quantum ad <sic>stimationem</sic> tanquam legitime probationi. Ut patet 
          in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e951" target="http://scta.info/resource/cice-l5t36-d1e207">c. olim de iniuriis et damno dato</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e954" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e5001-Dd1e190">C. Unde vi, l. si quando</ref> et 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e957">2, q. 1, c. in primis</ref>; et de his que <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e959">ui met. cau. fi, c. ultimo</ref>. 
          et iuramentum debet talis forme esse: <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e964">Nos talis iuramus quod 
          prius vellemus tot millia de nostro amittere: quam talem iniuriam
          nos passos fuisse</quote>. Crescit autem <!--edition has "autem aut" --> minuitur iniurie estimatio
          secundum gradum dignitatis persone passe iniuriam. ut 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e975">d. § attrox et § pena insti. de iniuriis</ref>. Est namque manifestum 
          in casu nostro quod rationabiliter atque probabiliter quisquis 
          sit iudicabit quod cum illis quibus iniuria est illata Reges et magni 
          ac potentissimi et locupletissimi domini existerent: et tanti 
          fecerint sepulchra sua propter honorem laudem et gloriam 
          utpote cunctis opibus preeminentia et mortui preferenda 
          vt ex dictis clarum est: estimatio quam facerent iniuriarum 
          quas in huiusmodi a nostris sunt passi non esset qualiscumque:
          sed millia millium et centies centena millium. Quoniam reuera 
          eiusmodi <sic>estimatio<!--edition has "estimationis"--></sic> apud ipsos et etiam apud Philosophos et 
          sapientes quoslibet huius mundi nulla est comparatio ergo grandis
          restat eiusmodi predonibus ultra restitutionem tot thesau<pb ed="#B" n="12-r"/>rorum 
          raptorum <sic>satisfactio<!-- edition has "satisfacto" --></sic> et sic saluandi uia.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e1014">
           Si autem <sic>cogatur<!-- edition has "agatur"--></sic> 
          in foro conscientie de iniuriis huiusmodi cum precio non sint 
          <sic>stimabiles</sic> tenentur placare sic lesos quantum sibi possibile foret  
          cum ipsis se componendo de iniuriis per se illis factis et humiliter 
          veniam postulando. Et hoc modo satisfaciendi vti debemus maxime 
          quotiens damnum vel iniuria illata proximis non potest ad plenum 
          recompensari. Hec probantur per <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1040">d. C. olim de iniuriis</ref> et 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1044" target="http://scta.info/resource/TAca84-d1e1592-d1e1435"><!-- edition suggests a. 6, so target currently points to a. 6, ad 1m"-->S. Thomam 2 2e q. 62 articulo 2 ad 1m</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1048" target="http://scta.info/resource/TAca84-d1e1592-d1e1477">ad 3m</ref> et in <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1051" target="http://scta.info/resource/ta-l4d15q1-d1e842">4 sententiarum dist. 18 q. 1 
            articulo 5 quaesticula 1a in corpore</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1056" target="http://scta.info/resource/ta-l4d15q1-d1e845">ad 1m</ref>. Et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1059" target="http://scta.info/resource/nbht7y-d1e2082-d1e693">hostiensis in summa titulo de iniuriis 
              § contra quos detur</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1064" target="http://scta.info/resource/nbht7y-d1e2082-d1e908">§ inquantum detur</ref>. <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1068">Raymundus <seg type="correction">e<add place="above-line">t</add></seg> glosa 
          sua</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1078">Ulricus in summa confessorum, lib. 2 titul. 5 q. 65</ref> <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1080">Sanctus 
          quoque archiepiscopus florentinus in 2a parte titulo 2, c. 2, § 3</ref>. <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1085">Astesanus
          similiter prima parte sue summe libro 2o titulo 14</ref>. <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1090">Adrianus demum 
          in 4o loquens de restitutione fame</ref>. Et sic patet conclusionis pars 4a et 
          quoniam tota conclusio responsiua ad questionem satis claret .
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e1102">
           Item 
          ius per omnia est de thesauris et preciosis rebus si que inuenientur 
          in templis Idolorum quibus deos suos in sua infidelitate vel idolatria <!-- more text here in edition but not in ms--> 
          venerebantur: quod de illis que in sepulchris maiorum suorum 
          reponebantur. Videlicet quod nec pro derelictis habuerunt 
          nec dominio eorum renunciarunt: nec modo post conuersionem 
          suam sunt illa uacantia: sed dominos habent: scilicet aut 
          illi qui Idolis obtulerunt in persona si extant: vel heredes eorum 
          ad quos secundum eorum iura vel consuetudines pertinet succedere 
          hereditario iure.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e1130">
          Probatur hoc. quoniam si ea obtulerunt 
          diis eorum falsis: hoc procul dubio sub tacita conditione <sic>offere</sic> 
          intelligebatur scilicet si deus verus esset ille uel illi quibus talia 
          immolabant et sic uerum illum deum existimantes cum intentio 
          maxime gentilium tendat principaliter et finaliter ad verum 
          deum colendum que cognoscunt licet confuse naturaliter. Sic 
          dicit hieronimus super psalmum 95. <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e1145">sic igitur et nos et
          omne humanum genus naturaliter intelligit deum. Nulle 
          enim gentes sunt que naturaliter non intelligant creatorem suum.
          licet enim lapides et ligna venerentur. tamen intelligunt aliquid
          maius esse quam ipsi sunt et in errore suo indicant se habere 
          sapientiam. hoc est nulla gens est que <del rend="strikethrough">habere</del> naturaliter non 
          intelligat deum. Denique gentiles idola colunt: hoc est lapides 
          <pb ed="#B" n="12-v"/>
          et ligna uenerantur et si forte rixam fecerint et si iuramentum 
          aliquod inter illos uenerit  non dicunt <mentioned>lapides isti uident</mentioned>, <mentioned>ligna uident</mentioned>, sed <mentioned>Deus uidet et
          Deus audit</mentioned>.</quote> haec hieronimus in forma.
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e1181">
           Hoc ipsum etiam quidam idolatra 
          Romanus <sic>gramaticus</sic> maximus nomine scribens ad Augustinum 
          monstrare contendebat <quote xml:id="cy8th8-d1e111-Qd1e1192">Equidem (ait) unum 
          esse deum sine initio sine prole nature: seu patrem magnum atque 
          magnificum quis tam demens tam mente captus neget esse certissimum 
          huius nos virtutes per mundanum opus diffusas: 
          multis vocabulis inuocamus: quoniam nomen eius cuncti proprium 
          uidelicet ignoramus. Nam Deus omnibus religionibus 
          commune nomen est. Ita fit ut dum eius quasi quedam 
          membra carptim uariis supplicationibus prosequimur totum colere 
          profecto Augustinus videamur</quote> etc. hec ille in epistola que inter 
          <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1216">Augustini epistolas 43 Numeratur</ref> Cum igitur illa offerrent 
          aliis qui non erant dii existimantes offerre deo uero ut illum 
          colerent et venerarentur postquam iam per dei gratiam fidem 
          receperunt et cognoscunt se fecisse deceptos manifestum est 
          quod possunt recuperare illa et repetere cum non ea mente 
          ponerent ibi: putantes per errorem eos esse deos tacita uel implicita
          conditione quod si non essent veri dii vel deus nullo modo
          alias oblaturi et per consequens non perdiderunt earum rerum
          dominium. Patet hoc in illo qui dat indebitum omni iure 
          uni per ignorantiam uel errorem putans alteri dare cum error 
          excludat eius liberam voluntatem. Nam omnis error inducit 
          repetitionem et ita indistincte intelligitur: <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1242" target="http://scta.info/resource/bgy6gt-d1e5159-d1e658">l. cuius per 
            errorem, ff, de regulis iuris</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1247" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1896-Dd1e106">Codex, De conditione indebiti, l. 1</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1250" target="http://scta.info/resource/azsw2e-d1e1896-d1e133">l. 
          cum et soluta</ref>, et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1255">per totum <del rend="strikethrough">et C de Iura</del> illum titulum</ref> et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1261">ff.</ref> 
          et per totum et <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1266">Codex de iure et facti ignorantia, L. cum quis</ref> ubi <ref xml:id="cy8th8-d1e111-Rd1e1268">glossa 
          magna notatur in cap. finali de solutione</ref>. cum igitur Tacita conditione 
          quamuis non excusante omnis <sic>idolatra</sic> videatur idola 
          colere putans per errorem deum verum venerari et <sic>eidem</sic> 
          offere suas immolationes sue sacrificia ad que sacrificia 
          in communi naturali ratione vident se esse obligatos: Quod 
          si errare se cognoscerent ipsa ratio naturalis eos ab idolatria 
          retraheret sequitur manifeste per errorem illa preciosa 
          indebita in templis ad honorem falsorum deorum reposuisse 
          certe non posituri si errorem cognoscerent et ideo 
          <pb ed="#B" n="13-r"/>
          non dubium quin vt diximus repetere possint. Quoniam 
          sicut errore cognito illa non offerrent: ita procul dubio dominium 
          eorum a se non obiicerent ergo adhuc eorum sunt domini: 
          et tanquam res suas possunt repetere. Quod etiam confirmari 
          poterit per huiusmodi exemplum. Detur casus intra <sic>nostra</sic> 
          christianam religionem quod christianorum aliquis esset in tali 
          errore quod putasset ea que in ecclesia ad honorem Dei et cultum 
          diuinum celebrandum obtulisset calices et alia vasa vel aurea vel 
          argentea seu auro intexta siue bombicina non placere deo et 
          nil ei profutura esse post hanc vitam manifestum esse videtur 
          vtique intentionis sui minime fore abrecisse dominium earum 
          rerum ab se aut habuisse illas pro derelictis. Quoniam etsi eas
          in ecclesia obtulit vt honorifice cultus diuinus celebraretur hoc 
          tamen supposita tacita et inplicita conditione si deo placerent 
          ac vt in alia vita premium acciperet alias certe non frustra 
          oblaturus intelligendum esse ratio ipsa compellit. Quod si per 
          impossibile error ille ab aliquo cuius auctoritati et fidei merito 
          esset deferendum confirmaretur nemo esset gentilium 
          philosophorum Iudicium habens prudentie si iudex huius controuersie 
          constitueretur qui bona oblata illa iuste iudicando 
          illi tanquam propria et earum dominium habenti restituere 
          non decerneret. 
          
          <!-- additional content in edition [...] Nec obstat quod audio quosdam asserere, scilicet quod illa pretiosa,
          que in templis idolorum reperiuntur, saltem deberi dicari nostris
          ecclesiis et in eis ad cultum divinum et in honorem Dei, perpetuo
          remanere. Quorum ratio dicitur talis esse: Ex quo, inquiunt, intentio
          idolatrarum erat offerre illa vero Deo, quern ignorantes querebant, et
          sic visi sunt earum rerum dominium a se abdicasse et transtulisse in
          Deum. lustum et rationabile videtur esse, ad catholicas ecclesias, in
          quibus vere colitur ipse Deus, queque pretiosa que reperiri contingat
          in suis sacrilegis templis, pertinere et debere transferri, uel potius
          restitui, vero Deo.
          Sed ad hoc dicimus rationem non procedere, quoniam idolatre
          sicut tacita et implicita intentione suis sacrificiis uerum Deum in idolis
          colebant, et nisi uerus deus esset, non culturi; ita pari ratione tacite ac
          
          implicite illas offerebant putantes Deo placere et per ea mereri dona
          sua. Quod si contrarium arbitrarentur procul dubio minime oblaturi.
          Ac proinde nee ab se abiecisse dominium earum rerum, nee in Deum
          transtulisse, rationabiliter iudicanti uidebuntur. Uncle quamquam patrabant
          illa sacrificia maxime displicebant Deo uero, et ipsi offerentes
          plurimum demerebant, immo, aeterna suplicia sibi patrabant et incurrebant,
          manifestum est quod si hodie, postquam conversi sunt et predicta
          norunt per fidem, asserant sue intentionis non fuisse, aut patrum
          suorum, tales oblationes facere absolute, nulla debita et rationabili
          conditione implicita, rationabiliter audiendi sunt, prout patet in
          exemplo paulo ante posito. Et ideo consultius meo judicio in hac re
          agetur si, uel heredibus eorum qui ea obtulerunt in templis, si discerni
          poterunt, restituantur, uel, de eorum consensu, ecclesiis et cultui divino
          deputentur. Quod si heredes non extant aut discerni nequeunt,
          totum id quod in antiquis idolorum templis reperietur, deputandum
          erit ecclesiis, uel potius pauperibus illius provincie largiendum. Potissime
          quia universi incole seruitute acerrima iniuste premuntur, et omnium
          hominum de mundo sunt pauperrimi.]-->
        </p>
        <p xml:id="cy8th8-d1e111-d1e1350">
           <sic>Aparet</sic> igitur non minus <unclear>seu?e</unclear> pari 
          et fortiori forsan ratione thesauri alie quoque diuitie ac preciosa 
          suppellectilia: que inueniuntur et inuenta fuerunt uel deinceps 
          futuro tempore inuenientur in templis quondam 
          idolorum et oblata sunt in honorem deorum tempore sue 
          infidelitatis pertinent ad eos qui ea obtulerunt vel eorum 
          heredes: quemadmodum illa que in sepulchris sunt vel erunt 
          inuenta siue  reperta 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>